---
aliases:
  - שיטת הפרדת משתנים
---

# בעיית החום ההומוגנית
נודר נדר שאם אתם עדיין לא צפיתם בסרטון הזה אתם תכשלו בקורס:

![](https://youtu.be/ToIXSwZ1pJU)

נראה כעת איך בעזרת פתרון [[PDE1_005 בעיית שטורם ליוביל|בעיית שטורם-ליוביל]] אנחנו פותרים את משוואת החום בשיטת הפרדת משתנים: 

>[!def] הגדרה: 
 >**משוואת החום** החד-ממדית היא מד"ח מהצורה הבאה:
 >$$u_{t}-ku_{xx}=0$$
 >כאשר ל-$k>0$ קוראים **מקדם פיזור החום** והוא תלוי בחומר.
 
 משוואת החום תגיע כחלק מבעיית החום:
 $$\begin{aligned}
 & u_{t}-ku_{xx}=0 &  & 0<x<L,\, t>0 \\
 & u(0,t)=u(L,t)=0 &  & t\geq 0 \\
 & u(x,0)=f(x) &  & 0\leq x\leq L
\end{aligned}$$
כאשר $f$ הא פונקציה נתונה.
הבעיה מתארת את הטמפרטורה $u(x,t)$ של מוט חד-ממדי (כלומר צר וארוך ומבודד תרמית לאורכו) באורך $L$, כך שקצותיו מוחזקים בתוך אמבט בטמפרטורה $0$. אנו מניחים כי אין מקור חיצוני המספק חום למערכת ולכן אנו דנים במשוואה חלקית הומוגנית. ברצוננו לחשב כיצד התפלגות טמפרטורת המוט משתנה לאורך זמן בינתן כי ההתפלגות שלה בזמן $t=0$ היא $f$.
נשים לב גם שהבעיה הנתונה היא עם תנאי שפה מסוג [[PDE1_001 הקדמה ומשוואות מסדר ראשון#תנאי שפה|תנאי דיריכלה]].
 
נרצה כעת לפתור את הבעיה בעזרת הפרדת משתנים, בדומה מאוד למה שעשינו ב[[PDE1_004 משוואת הגלים#משוואת הגלים בתחום סופי|משוואת הגלים]]. נניח כי הפתרון הוא מהצורה:
$$u(x,t)=X(x)T(t)$$
כאשר $X$ ו-$T$ הן פונקציות של משתנה אחד. נגזור את הפתרון:
$$XT'=kX''T$$
כעת נבצע את הפרדת המשתנים:
$$\dfrac{T'}{kT}=\dfrac{X''}{X}$$
קיים קבוע הפרדה $\lambda$ כך ש:
$$\dfrac{T'}{kT}=\dfrac{X''}{X}=-\lambda$$
נגיע למערכת מד"ר:
$$\begin{cases}
X''+\lambda X =0 & & 0<x<L \\
T'+\lambda kT=0 &  & t>0
\end{cases}$$

מכיוון ש-$u$ אינו הפתרון הטריוויאלי, נובע כי:
$$X(0)=X(L)=0$$
וקיבלנו [[PDE1_005 בעיית שטורם ליוביל#בעיית שטורם-ליוביל רגולרית|בעיית שטורם-ליוביל רגולרית]] על הפונקציה $X$:
$$\begin{aligned}
 & X''+\lambda X=0 &  & 0<x<L \\
 & X(0)=X(L)=0
\end{aligned}$$
זוהי בעיה שכבר פתרנו בעבר, והסקנו כי הע"ע והפ"ע שלה הן:
$$\begin{aligned}
 & X(x)=\sin\left( \dfrac{n\pi x}{L} \right) &  & n=1,2,3,\dots  \\
 & \lambda=\left( \dfrac{n\pi}{L} \right)^{2} &  & n=1,2,3,\dots 
\end{aligned}$$
נציב את ערכים אילו במד"ר ל-$T$:
$$T_{n}'+k\left( \dfrac{n\pi}{L} \right)^{2}T_{n}=0$$
ונקבל כי:
$$T_{n}(t)=A_{n}\exp\left[ -k\left( \dfrac{n\pi}{L} \right)^{2}t \right]$$
קיבלנו סדרה של פתרונות למשוואה ולתנאי שפה:
$$u_{n}(x,t)=X_{n}(x)T_{n}(t)=A_{n}\exp\left[ -k\left( \dfrac{n\pi}{L} \right)^{2}t \right]\sin\left( \dfrac{n\pi x}{L} \right)$$
על פי עקרון הסופרפוזיציה, פתרון כללי שיקיים את המשוואה ותנאי השפה יהיה מהצורה:
$$u(x,t)=\sum_{n=1}^{\infty }A_{n}\exp\left[ -k\left( \dfrac{n\pi}{L} \right)^{2}t \right]\sin\left( \dfrac{n\pi x}{L} \right) $$
נרצה גם שהפתרון יקיים את תנאי ההתחלה:
$$u(x,0)=\sum_{n=1}^{\infty}A_{n}\sin\left( \dfrac{n\pi x}{L} \right) =f(x)$$
הדרך היחידה בה ניתן לקבל את השוויון הנ"ל היא כאשר אגף ימין הוא ה[[PDE1_005 בעיית שטורם ליוביל#פיתוח לפי פונקציות עצמיות|פיתוח]] של $f$ לפי הפ"ע של הבעיה. כלומר כאשר:
$$\begin{aligned}
A_{n}&=\dfrac{\left\langle  f,\sin\left( \dfrac{n\pi x}{L} \right)  \right\rangle}{\left\langle  \sin\left( \dfrac{n\pi x}{L} \right),\sin \left( \dfrac{n\pi x}{L} \right)  \right\rangle} \\[3ex]
&=\dfrac{\displaystyle\int_{0}^{L} f(x) \sin\left( \dfrac{n\pi x}{L} \right)  \, \mathrm{d}x }{\displaystyle\int_{0}^{L} \sin ^{2}\left( \dfrac{n\pi x}{L} \right) \, \mathrm{d}x } \\[3ex]
&=\dfrac{\displaystyle\int_{0}^{L} f(x)\sin\left( \dfrac{n\pi x}{L} \right) \, \mathrm{d}x }{\displaystyle\int_{0}^{L} \frac{1-\cos\left( \frac{2n\pi x}{L} \right)}{2} \, \mathrm{d}x } \\[3ex]
&=\boxed {
\dfrac{2}{L}\int_{0}^{L} f(x)\sin\left( \dfrac{n\pi x}{L} \right) \, \mathrm{d}x
 } 
\end{aligned}$$

>[!example] דוגמה: 
 >נפתור את בעיית החום עבור תנאי השפה דיריכלה $u(0,t)=u(L,t)=0$, ותנאי ההתחלה:
 >$$f(x)=\begin{cases}
x &  & 0\leq x\leq \dfrac{L}{2} \\
L-x &  & \dfrac{L}{2}\leq x\leq L
\end{cases}$$
נחשב את המקדמים (לפי הנוסחה):
>$$\begin{aligned}
A_{n}&=\dfrac{2}{L}\int_{0}^{L}f(x)\sin\left( \dfrac{n\pi x}{L} \right)  \, \mathrm{d}x  \\[2ex]
&=\dfrac{2}{L}\int_{0}^{L/2}x\sin \left(\dfrac{n\pi x}{L}\right)  \, \mathrm{d}x+\dfrac{2}{L}\int_{L/2}^{L} (L-x)\sin\left( \dfrac{n\pi x}{L} \right)  \, \mathrm{d}x \end{aligned}$$
נבצע [[../CAL1/CAL1_007 אינטגרל לא מסוים#אלגוריתם אינטגרציה בחלקים|אינטגרציה בחלקים]]:
>$$\begin{aligned}
&=\dfrac{2}{L}\bigg[ -\dfrac{L}{n\pi}x\cos\left( \dfrac{n\pi x}{L} \right)\bigg|_{0}^{L/2}   -\int_{0}^{L/2} -\dfrac{L}{n\pi}\cos \left( \dfrac{n\pi x}{L} \right) \, \mathrm{d}x \\[1ex]
&\quad \quad \quad-\dfrac{L}{n\pi}(L-x)\cos \left( \dfrac{n\pi  x}{L} \right)\bigg|_{L/2}^{L}-\int_{L/2}^{L} \dfrac{L}{n\pi }\cos\left( \dfrac{n\pi x}{L} \right)  \, \mathrm{d}x    \bigg]
\end{aligned}$$
נוכל כעת להמשיך באינטגרציה:
>$$\begin{aligned}
&=\dfrac{2}{L}\bigg[ -\dfrac{L^{2}}{2n\pi}\cos\left( \dfrac{n\pi}{2} \right)+\left( \dfrac{L}{n\pi} \right)^{2}\sin\left( \dfrac{n\pi}{2} \right) \\[1ex]
&\quad \quad \quad +\dfrac{L^{2}}{2n\pi}\cos\left( \dfrac{n\pi}{2} \right) +\left( \dfrac{L}{n\pi} \right)^{2}\sin\left( \dfrac{n\pi}{2} \right) \bigg] \\[1ex]
&=\dfrac{4L}{(n\pi)^{2}}\sin\left( \dfrac{n\pi}{2} \right) \\[2ex]
&=\begin{cases}
0 &  & n=2k \\
\frac{4L(-1)^{k+1}}{\pi ^{2}(2k-1)^{2}} &  & n=2k-1
\end{cases}
\end{aligned}$$
ולכן הפתרון לבעיה שלנו:
>$$\boxed {
u(x,t)=\sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{4L}{(n\pi)^{2}}\sin\left( \dfrac{n\pi}{2} \right)\exp\left[ -k\left( \dfrac{n\pi}{L} \right)^{2}t \right]\sin\left( \dfrac{n\pi x}{L} \right)
 }$$

# תנאים לאמיתיות הפתרון
כזכור, בשביל פתרון אמיתי, נרצה לוודא לכל הפחות כי הנגזרות המופיעות משוואה מוגדרות עבור הפתרון. כדי לבדוק רציפות וגזירת נצטרך להשתמש במשפט הבא:
>[!theorem] משפט: 
 >תהי $\{ f_{n} \}_{n=1}^{\infty}$ סדרת פונקציות רציפות בקטע $I$.
 >1. אם קיימת סדרת מספרים $\{ M_{n} \}_{n=1}^{\infty}$ כך ש- $\left|f_{n}(x)\right|\leq M_{n}$ לכל $x \in I$ ו- $\sum_{n}^{}M_{n}$ מתכנס אז הטור $\sum_{n=1}^{\infty}f_{n}$ מתכנס לפונקציה רציפה.
 >2. אם $\{ f_{n} \}_{n=1}^{\infty}$ גזירות, הטור $\sum_{n=1}^{\infty}f_{n}(x)$ מתכנס עבור $x \in I$ כלשהו, קיימת סדרת מספרים $\{ M_{n} \}_{n=1}^{\infty}$ כך ש-$\left|f'_{n}(x)\right|\leq M_{n}$ לכל $x \in I$ ו- $\sum_{n}^{}M_{n}$ מתכנס, אז הטור $\sum_{n=1}^{^\infty}f_{n}$ מתכנס לפונקציה גזירה וניתן לגזור איבר-איבר:
 >	$$\left( \sum_{n=1}^{\infty} f_{n} \right)'=\sum_{n=1}^{\infty }(f'_{n}) $$
 


 