---
aliases: טיילור בשני משתנים
---

תהי פונקציה [[Technion/CAL2/CAL2_006 נגזרות של פונקציות בשני משתנים#דיפרנציאביליות|דיפ']] ב-$({x}_{0},{y}_{0})$. אזי לפי הגדרה:

$$f(x,y)=f({x}_{0},{y}_{0})+f'_{x}({x}_{0},{y}_{0})(x-{x}_{0})+f'_{y}({x}_{0},{y}_{0})(y-{y}_{0})+\varepsilon\sqrt{ (x-{x}_{0})^{2}+(y-{y}_{0})^{2} }$$

ומתקיים:
$$\lim_{ (x,y) \to ({x}_{0},{y}_{0}) } \varepsilon=0$$

אנו יודעים כי המישור $z=f({x}_{0},{y}_{0})+f'_{x}({x}_{0},y)(x-{x}_{0})+f'_{y}({x}_{0},{y}_{0})(y-{y}_{0})$ הוא **קירוב לינארי** של הפונקציה בנקודה $({x}_{0},{y}_{0})$. אבל כמו [[Technion/CAL1/CAL1_006 פולינום טיילור|טיילור]] במשתנה אחד, אנו יודעים שיש קירובים יותר טובים.

ניקח את הדוגמה הבאה:
$$f(x,y)=\sqrt{ x^{2}+y^{2} }, \quad ({x}_{0},{y}_{0})=(3,4)$$

נשים לב כי  $f(3,4)=5$.

נניח ואנו רוצים לחשב את ערך הפונקציה בנקודה $(3.04,3.98)$.
נמצא את הנגזרות החלקיות בנקודה $(3,4)$:
$$\begin{aligned}
f'_{x}=\frac{x}{\sqrt{ x^{2}+y^{2} }}\implies f'_{x}(3,4)=\frac{3}{5} \\
f'_{y}=\frac{y}{\sqrt{ x^{2}+y^{2} }}\implies f'_{y}(3,4)=\frac{4}{5}
\end{aligned}$$
וכמו טיילור במשתנה אחד:
$$f(3.04,3.98)-5\approx \frac{3}{5}\cdot(3.04-3)+\frac{4}{5}(3.98-4)$$

ונסיק כי:
$$f(3.04,3.98)\approx 5.008$$

נעבור להגדרה:
### טיילור של פונקציה בשני משתנים
>[!info] הגדרה:
>תהי $f$ בעלת נגזרות חלקיות רציפות מסדר $n$ לפי $x$, ול-$y$ בנקודה $({x}_{0},{y}_{0})$. נגדיר את $T_{n}(x,y)$ פולינום טיילור מסדר $n$ בסביבת הנקודה $({x}_{0},{y}_{0})$ בצורה הבאה:
>$$T_{n}(x,y)=f({x}_{0},{y}_{0})+\mathrm{d}f({x}_{0},{y}_{0})+\frac{\mathrm{d}^{2}f({x}_{0},{y}_{0})}{2!}+\dots +\frac{\mathrm{d}^{n}f({x}_{0},{y}_{0})}{n!}$$

>[!notes] הערות:
>1. עבור משתנה אחד ניתן לרשום בצורה הבאה:
>	$$T_{n}(x)=f({x}_{0})+\mathrm{d}f({x}_{0})+\frac{\mathrm{d}^{2}f({x}_{0})}{2!}+\dots +\frac{\mathrm{d}^{n}f({x}_{0})}{n!}$$

### משפט טיילור לפונקציה בשני משתנים
>[!info] משפט:
>נניח ש-$f$ בעלת [[Technion/CAL2/CAL2_006 נגזרות של פונקציות בשני משתנים#נגזרת חלקית|נגזרות חלקיות]] מסדר $n+1$ רציפות ב-$({x}_{0},{y}_{0})$. אז קיימת [[Technion/CAL2/CAL2_005 פונקציה בשני משתנים, טופולוגיה#סביבה מעגלית|סביבה מעגלית]] של $({x}_{0},{y}_{0})$ שבה מתקיים:
>$$f(x,y)=T_{n}(x,y)+R_{n}$$
>
> כאשר $R_{n}$ היא השארית לפי לגרנג':
> $$R_{n}=\frac{\mathrm{d}^{n+1}f({x}_{1},{y}_{1})}{(n+1)!}$$
> 
> כאשר $x<{x}_{1}<{x}_{0}$ ו-$y<{y}_{1}<{y}_{0}$. ה-$({x}_{1},{y}_{1})$ מקביל ל-$c$ ב[[Technion/CAL1/CAL1_006 פולינום טיילור#משפט טיילור|טיילור]].

>[!example] דוגמאות:
>1. עבור $f(x,y)=\sin(x^{2}+y^{2})$ והנקודה $({x}_{0},{y}_{0})=(0,0)$, נשים לב כי:
>	$$\mathrm{d}f(0,0)=0, \quad \mathrm{d}^{2}f(0,0)=2x^{2}+2y^{2}$$
>	ולכן:
>	$$\begin{aligned}
f(x,y)&=0+0+\frac{2x^{2}+2y^{2}}{2}+R_{2}\\
>	&=x^{2}+y^{2}+R_{2} \\
\end{aligned}$$
>	למעשה אם נמשיך לחשב נשים לב כי:
>	$$f(x,y)=x^{2}+y^{2}-\frac{(x^{2}+y^{2})^{3}}{3!}+R_{4}$$
>	וזה אכן דומה מאוד לטיילור:
>	$$\sin (x^{2})=x^{2}-\frac{(x^{2})^{3}}{6}+\frac{(x^{2})^{5}}{120}\dots $$
>

>[!info] טענה:
>תהי הפונקציה $f(x,y)=G(h(x,y))$, כאשר $G$ פונקציה של משתנה *אחד.* תהי $({x}_{0},{y}_{0})$ בתחום ההגדרה של $f$ ונניח ש-$h(x,y)$ היא פולינום ב-$(x,y)$ סביב הנקודה $({x}_{0},{y}_{0})$.
>	אז הפולינום $T_{n}(t)$ הוא פולינום טיילור של $G$ במשתנה אחד ומתקבל:
>	$$f(x,y)=T(h(x,y))$$

>[!example] דוגמאות:
>1. נוכל להיעזר בהצבות כדי לחשב את טיילור. למשל עבור $f(x,y)=xye^{xy}$. נסמן $t=xy$. אז עבור $({x}_{0},{y}_{0})=(0,0)$:
>	$$f(t)=te^{t}$$
>	$$\begin{aligned}
&e^{t}=1+t+\frac{t^{2}}{2!}+\dots +\frac{t^{n}}{n!} \\
&te^{t}=t+t^{2}+\frac{t^{3}}{2}+\dots +\frac{t^{n+1}}{n!} \\
&f(x,y)=xy+x^{2}y^{2}+\dots 
\end{aligned}$$

**תרגילים:**
1. רשמו פולינום טיילור לפונקציה:
	$$f(x,y)=e^{x^{2}-y}$$
	סביב הראשית עד סדר שני.
	**פתרון:**
	$$\begin{aligned}
&f(x,y)=e^{x^{2}-y} \\
&f'_{x}=e^{x^{2}-y}\cdot(2x) \bigg|_{(0,0)}^{}=0 \\
&f'_{y}=e^{x^{2}-y}\cdot(-y) \bigg|_{(0,0)}^{}=-1 \\
&f''_{xx}=e^{x^{2}-y}(2x)^{^{2}}+e^{x^{2}-y}\cdot 2\bigg|_{(0,0)}^{} =2 \\
&f''_{yy}=e^{x^{^{2}}-y}(-1)^{2}\bigg|_{(0,0)}^{}=1 \\
&f''_{xy}=e^{xs-y}(2x)(-1)\bigg|_{(0,0)}^{} =0 
\end{aligned}$$
	ולכן:
	$$\begin{aligned}
f(x,y)&\approx 1+0x-1y+\frac{2x^{2}+2\cdot 0xy+1y^{2}}{2!}\\
	&=1-y+x^{2}+\frac{y^{2}}{2}
\end{aligned}$$
2. מצאו פולינום טיילור סביב הראשית של הפונקציה:
	$$f(x,y)=\frac{x}{1-xy}$$
	בנוסף, חשבו את $f'''_{xxy}(0,0)$.
	**פתרון:**
	נרשום מחדש את הפונקציה:
	$$\begin{gather}
f(x,y)=x\cdot \frac{1}{1-xy} \\
g(t)=\frac{1}{1-t}=(1-t)^{-1}
\end{gather}$$
	טיילור עבור $g(t)$:
	$$\begin{aligned}
g'(t)=(1-t)^{-2}\bigg|_{t=0}^{} =1 \\
g''(t)=2(1-t)^{-3}\bigg|_{t=0}^{}=2 \\
g'''(t)=6(1-t)^{-4}\bigg|_{t=0}^{} =6 
\end{aligned}$$
	ולכן:
	$$g(t)=1+t+\frac{2t^{2}}{2!}+\frac{6t^{3}}{3!}+\dots =1+t+t^{2}+t^{3}+\dots $$
	וכעת נוכל לרשום:
	$$\begin{aligned}
f(x,y)&=x\cdot \frac{1}{1-xy}=x(1+xy+(xy)^{2}+(xy^{3})+\dots ) \\
&=x+x^{2}y+x^{3}y^{2}+x^{4}y^{3}+\dots +x^{n+1}y^{n}
\end{aligned}$$
	סדר שלישי של טיילור נראה מהצורה הבאה:
	$$f'''_{xxx}x^{3}+3f'''_{x xy}x^{2}y+3f'''_{xyy}xy^{2}+f'''_{yyy}y^{3}$$
	נסיק כי במקרה שלנו:
	$$1=\frac{3f'''_{x xy}(0,0)}{3!}$$
	ולכן:
	$$f'''_{x xy}(0,0)=2$$
	