---
aliases: נגזרת חלקית
---

# נגזרות חלקיות

תנו לעצמכם שני כאפות ותיזכרו ב[[Technion/CAL1/CAL1_005 נגזרות#נגזרת|נגזרות]].
עכשיו נעשה את זה עם שני משתנים.
ציטוט מנאדר:
>[!quote]- ציטוט
>"לא נמאס לכן ממני?"

### נגזרת חלקית
>[!info] הגדרה:
>תהי הפונקציה $z=f(x,y)$ המוגדרת בסביבת הנקודה $({x}_{0},{y}_{0})$ כולל. נניח שקיים הגבול הסופי:
>$$\lim_{ h \to 0 } \frac{f({x}_{0}+h,{y}_{0})-f({x}_{0},{y}_{0})}{h}=f'_{x}({x}_{0},{y}_{0})=\frac{ \partial f }{ \partial x } ({x}_{0},{y}_{0})$$
>
>גבול זה נקרא **הנגזרת החלקית** של $f$ לפי $x$ בנקודה $({x}_{0},{y}_{0})$.

>[!notes] הערות:
>1. נגזרת חלקית לא גוררת רציפות!

>[!example] דוגמאות:
>1. עבור הפונקציה הבאה:
>	$$f(x,y)=\begin{cases}
\frac{xy}{x^{2}+y^{2}} & (x,y)\neq (0,0) \\
0 & (x,y)=(0,0)\end{cases}$$
> 	הנגזרת שלה:
> 	$$f'_{x}(0,0)=\lim_{ h \to 0 } \frac{\frac{0\cdot h}{h^{2}+0^{2}}-0}{h}=0$$
>	נשים לב כי הפונקציה לא רציפה ב-$(0,0)$, אבל הנגזרת החלקית שלה עדיין קיימת.

משמעות גיאומטרית לנגזרת החלקית:
![[Technion/CAL2/CAL2_006/Screenshot_20230503_144200_Chrome.jpg|book]]
הכוונה ב-secant line היא קו ישר העובר בין שתי נקודות על הפונקציה.

### פונקציית הנגזרת החלקית
>[!info] הגדרה:
> תהי $z=f(x,y)$ פונקציה המוגדרת בתחום $D$. נגדיר את $f'_{x}(x,y)$, בתחום $D'$ המוכל ב-$D$ כאשר $f'_{x}(x,y)$, מוגדרת לכל נקודה $(x,y)$ שבה הנגזרת החלקית לפי $x$ קיימת.

>[!example] דוגמאות:
>1. הפונקציה:
>	$$f(x,y)=\begin{cases}
(x^{2}+y^{2})\sin \left( \frac{1}{x^{2}+y^{2}} \right)  & (x,y)\neq (0,0) \\
0 & (x,y)=(0,0)
\end{cases}$$
> 	אזי הנגזרת החלקית שלה לפי $x$:
> 	$$f'_{x}=\begin{cases}
2x\sin \left( \frac{1}{x^{2}+y^{2}} \right)-\frac{2x}{x^{2}+y^{2}}\cos \left( \frac{1}{x^{2}+y^{2}} \right) & (x,y)\neq(0,0) \\
0 & (x,y)=(0,0)
\end{cases}$$
> 	נאמר גם כי $f$ **אינה גזירה ברציפות** לפי $x$ בנקודה $(0,0)$ כי הגבול הבא לא קיים:
> 	$$\lim_{ (x,y) \to (0,0) } f'_{x}(x,y) $$
> 	כלומר, הנגזרת לפי $x$ לא רציפה ב-$(0,0)$.

### פונקציה גזירה ברציפות
>[!info] הגדרה:
> הפונקציה $f$ גזירה ברציפות לפי $x$ בנקודה $({x}_{0},{y}_{0})$ אם $f'_{x}$ רציפה ב-$({x}_{0},{y}_{0})$.



# דיפרנציאביליות
על מנת להציג את הרעיון של גזירה של פונקציה בשני משתנים, עלינו להביט בהגדרה שקולה לנגזרת של פונקציה במשתנה אחד שאנו מכירים. את הגדרה שקולה זו קל לנו יותר להרחיב לפונקציה בשני משתנים.

### הגדרה שקולה לנגזרת של פונקציה במשתנה אחד
ניזכר בהגדרת ה[[Technion/CAL1/CAL1_005 נגזרות#נגזרת|נגזרת]]:
$$f'({x}_{0})=\lim_{ x \to x_{0} } \frac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}}$$

נסמן, $f'({x}_{0})=A$ וממשפטי גבולות נוכל להסיק כי:
$$\lim_{ x \to x_{0} } \frac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}}-A=0$$

נסמן את הפונקציה החדשה ב-$\varepsilon$:
$$\varepsilon(x)=\frac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}}-A \tag{1}$$

ומתקיים:
$$\lim_{ x \to {x}_{0} } \varepsilon=0$$

סבבה מגניב, מה עשינו בזה? מה ה-$\varepsilon$ מסמל? טיפה קשה להבין פשוט ממבט  ראשון על הפונקציה, אבל אם נסדר טיפה את $(1)$ נקבל:

$$f(x)=f({x}_{0})+\underbrace{A}_{ f'({x}_{0} ) }(x-{x}_{0})+\varepsilon(x-{x}_{0})$$

קיבלנו בצד ימין את משוואת [[Technion/CAL1/CAL1_005 נגזרות#נוסחת הישר המשיק|הישר המשיק]] לפונקציה בנקודה ${x}_{0}$ ועוד איזשהו ביטוי $\varepsilon(x-{x}_{0})$. בצד שמאל יש את הפונקציה המקורית. קל להבין ש-$\varepsilon(x-{x}_{0})$ הוא ההפרש בין הפונקציה לישר המשיק לפונקציה בנקודה. למשל עבור $f(x)=\sin x, \, x=0$:
<iframe scrolling="no" title="Single variable, inro" class="geo" src="https://www.geogebra.org/material/iframe/id/tkvqq5er/width/700/height/400/border/ffffff/sfsb/true/smb/false/stb/false/stbh/false/ai/false/asb/false/sri/false/rc/false/ld/false/sdz/true/ctl/false" width="700px" height="400px" style="border:0px;"> </iframe>

אז ניתן לחשוב על הפונקציה $\varepsilon(x)$ כההפרש בין הישר המשיק לפונקציה *ביחס* למרחק מהנקודה.
נשים לב כי מצאנו הגדרה שקולה (הכיוון השני טריויאלי):

>[!info] הגדרה:
>תהי $f(x)$ פונקציה המוגדרת בסביבה של ${x}_{0}$. אם קיים קבוע $A$ ופונקציה $\varepsilon(x)$ המקיימים:
>$$f(x)=f({x}_{0})+A(x-{x}_{0})+\varepsilon(x-{x}_{0})$$
>
>כאשר:
>$$\lim_{ x \to {x}_{0} }\varepsilon=0 $$
>
> אז נאמר כי הפונקציה גזירה בנקודה ${x}_{0}$ והערך שלה בנקודה זו הוא $A$.

>[!notes] הערות:
>1. הישר המשיק נקרא גם **קירוב לינארי** של $f(x)$ בנקודה $({x}_{0},{y}_{0})$. באותו אופן, כאשר נרחיב לפונקציה בשני משתנים, המישור המשיק לפונקציה $f(x,y)$ בנקודה $({x}_{0},{y}_{0},{z}_{0})$ נקרא גם **קירוב לינארי**.

כעת עלינו להרחיב את ההגדרה לפונקציה בשני משתנים. נשים לב כי כאשר אנו עוברים מהמישור הדו מימדי למרחב התלת מימדי, הרבה פעמים יש אנלוגיה חזקה בין ישר בדו מימד - למישור בתלת מימד. אז כמו שיש לנו ישר משיק לפונקציה במשתנה אחד, נגדיר מישור משיק לפונקציה בשני משתנים:

### מישור משיק למשטח
>[!info] הגדרה:
> תהי $P=({x}_{0},{y}_{0},{z}_{0})$ נקודה על משטח $S$ המתואר ע"י הפונקציה $f(x,y)$, ותהי $C$ כל עקומה במשטח זה העוברת דרך נקודה $P$. אם הישרים המשיקים לכל עקומה $C$ ב-$P$ נחים על אותו מישור, אז נאמר כי מישור זה **משיק למשטח** $S$ בנקודה $P$.
>![[Technion/CAL2/CAL2_006/Pasted image 20230504115318.png|book|500]]

הגדרה שקולה אלגברית:
>[!info] הגדרה:
>יהי $S$ משטח המתואר ע"י הפונקציה $z=f(x,y)$. ותהי $P=({x}_{0},{y}_{0})$ נקודה בתחום ההגדרה של $f$, כאשר הנגזרות החלקיות של $f$ קיימות בסביבה של $P$. אזי, המשוואה של המישור המשיק ל-$S$ בנקודה $P$ נתונה ע"י:
>$$z=f({x}_{0},{y}_{0})+f'_{x}({x}_{0},{y}_{0})(x-{x}_{0})+f'_{y}({x}_{0},{y}_{0})(y-{y}_{0})$$

**הסבר:**
זוהי למעשה הרחבה של הישר המשיק למישור משיק - רק שהפעם אנו צריכים לשים לב לנגזרות החלקיות:
- הערך $f'_{x}({x}_{0},{y}_{0})$ נותן לנו שיפוע של ישר המשיק לנקודה $P$ כאשר $y=y_{0}$.
	מכאן ניתן לבנות וקטור כיוון $\vec{a}$ של ישר משיק זה:
	$$\vec{a}=(1,0,f'_{x}({x}_{0},{y}_{0}))$$
- הערך $f'_{y}({x}_{0},{y}_{0})$ נותן לנו שיפוע של ישר המשיק לנקודה $P$ כאשר $x={x}_{0}$.
	מכאן ניתן לבנות וקטור כיוון $\vec{b}$ של ישר משיק זה:
	$$\vec{b}=(0,1,f'_{y}({x}_{0},{y}_{0}))$$

מכפלה וקטורית של $\vec{a}$ ו-$\vec{b}$ תניב לנו וקטור נורמל למישור המשיק:
$$\begin{aligned}
\vec{N}&=\vec{a}\times \vec{b}=\begin{vmatrix}
\hat{\mathbf{i}} & \hat{\mathbf{j}} & \hat{\mathbf{k}} \\
1 & 0 & f'_{x}({x}_{0},{y}_{0}) \\
0 & 1 & f'_{y}({x}_{0},{y}_{0})
\end{vmatrix}=f'_{x}({x}_{0},{y}_{0})\hat{\mathbf{i}}+f'_{y}({x}_{0},{y}_{0})\hat{\mathbf{j}}-\hat{\mathbf{k}} \\
&=(f'_{x}({x}_{0},{y}_{0}),f'_{y}({x}_{0},{y}_{0}),-1)
\end{aligned}$$

דוגמה עבור $f(x,y)=x^{2}+y^{2}$ ונקודה $P(1,1)$.

<iframe scrolling="no" title="Multivariable Linear Approximation" class="geo" src="https://www.geogebra.org/material/iframe/id/g5usrgda/width/700/height/400/border/ffffff/sfsb/true/smb/false/stb/false/stbh/false/ai/false/asb/false/sri/false/rc/false/ld/false/sdz/true/ctl/false" width="700px" height="400px" style="border:0px;"> </iframe>

כעת נוכל לבנות את [[Technion/CAL2/CAL2_002 מישורים וישרים#מישור|משוואת המישור מנורמל ונקודה]]:
$$z=f({x}_{0},{y}_{0})+f'_{x}({x}_{0},{y}_{0})(x-{x}_{0})+f'_{y}({x}_{0},{y}_{0})(y-{y}_{0})$$

### דיפרנציאביליות
>[!info] הגדרה:
>תהי הפונקציה $f(x,y)$ המוגדרת בסביבת הנקודה $({x}_{0},{y}_{0})$. נאמר ש-$f$ **דיפרנציאבילית** ב-$({x}_{0},{y}_{0})$ אם קיימים שני קבועים $A,B$ ממשיים כך ש:
>$$f(x,y)=f({x}_{0},{y}_{0})+A(x-{x}_{0})+B(y-{y}_{0})+\varepsilon\sqrt{ (x-{x}_{0})^{2}+(y-{y}_{0})^{2} }$$
>
>ומתקיים:
>$$\lim_{ (x,y) \to ({x}_{0},{y}_{0}) } \varepsilon=0$$

קל לראות את הדמיון ל[[#הגדרה שקולה לנגזרת של פונקציה במשתנה אחד|הגדרה במשתנה אחד]]. הפעם נשים לב כי ישנם שני קבועים - $A$ ו-$B$, וגם כי במקום $(x-{x}_{0})$, יש $\sqrt{ (x-{x}_{0})^{2}+(y-{y}_{0})^{2} }$ ככפל ב-$\varepsilon$. הסיבה לכך היא שבמשתנה אחד היה אכפת לנו ממרחק הערך ${x}_{0}$ מ-$x$, ובדו מימד  אכפת לנו ממרחק הערך $({x}_{0},{y}_{0})$ מ-$(x,y)$.

באותו אופן כמו בנגזרת של פונקציה במשתנה אחד, נראה כי ערכי $A,B$ הם למעשה ערכי הנגזרות החלקיות $f'_{x}$ ו-$f'_{y}$ בנקודה $({x}_{0},{y}_{0})$.

>[!notes] הערות:
>1. שוב בהגדרה זו יש לנו בצד שמאל את הפונקציה ובצד ימין משוואת מישור (ולא משוואת ישר) משיק ועוד $\varepsilon\sqrt{ (x-{x}_{0})^{2}+(y-{y}_{0})^{2} }$. כלומר,
$\varepsilon\sqrt{ (x-{x}_{0})^{2}+(y-{y}_{0})^{2} }$ הוא ההפרש בין הפונקציה למישור.
2. אנו דורשים ש-$\varepsilon$ ישאף לאפס - כלומר, אנו דורשים שההפרש בין המישור לפונקציה יחסית למרחקו מהנקודה $({x}_{0},{y}_{0})$ ישאף לאפס.

דוגמה עבור $f(x,y)=\sin(x+y)$ והנקודה $P(0,0)$:

<iframe scrolling="no" title="Multivariable Differentiability ex." class="geo" src="https://www.geogebra.org/material/iframe/id/pem64fhp/width/700/height/400/border/ffffff/sfsb/true/smb/false/stb/false/stbh/false/ai/false/asb/false/sri/false/rc/false/ld/false/sdz/true/ctl/false" width="700px" height="400px" style="border:0px;"> </iframe>



>[!example] דוגמאות:
>1. עבור הפונקציה:
>	$$f(x,y)=x^{2}+y^{2}$$
>	ניקח את הנקודה $(1,2)$. נוכיח כי הפונקציה דיפ' בנקודה זו. נשים לב כי $f(1,2)=5$. נבחר $A=2, B=4$ (בהמשך נלמד איך מוצאים אותם). נשים לב כי:
>	$$\begin{gather}
x^{2}+y^{2}=5+2(x-1)+4(y-2)+\varepsilon\sqrt{ (x-1)^{2}+(y-2)^{2} } \\ \\
\varepsilon=\frac{x^{2}-2x+y^{2}-4y+5}{\sqrt{ (x-1)^{2}+(y-2)^{2} }} \\ \\
\lim_{ (x,y) \to (1,2) } \frac{x^{2}-2x+y^{2}-4y+5}{\sqrt{ (x-1)^{2}+(y-2)^{2} }}=\dots =0
\end{gather}$$
>	אכן הפונקציה דיפ' בנקודה זו.

>[!notes] הערות:
>1. התרגום של דיפרנציאבילית באנגלית זה "גזירה". למה אנחנו קוראים לזה ככה ולא פשוט "גזירה" כמו בפונקציה במשתנה אחד - אין לי שמץ.

### דיפרנציאביליות גוררת רציפות
>[!info] משפט:
>אם $f$ דיפ' בנקודה $({x}_{0},{y}_{0})$, אז:
>1. הפונקציה $f$ רציפה ב-$({x}_{0},{y}_{0})$.
>2. קיימות הנגזרות החלקיות:
>	$$f'_{y}({x}_{0},{y}_{0})=B, \quad f'_{x}({x}_{0},{y}_{0})=A$$

>[!example] דוגמאות:
>1. הפונקציה:
>	$$f(x,y)=\begin{cases}
\frac{x^{3}+y^{3}}{x^{2}+y^{2}} & (x,y)\neq(0,0) \\
0 & (x,y)=(0,0)
\end{cases}$$
> נשים לב כי $f$ רציפה ב-$(0,0)$. נחשב את הנגזרות החלקיות ונקבל:
> $$B=f'_{y}(0,0)=1, \quad A=f'_{x}(0,0)=1$$
> נסיק כי הדיפ':
> $$\begin{aligned}
&f(x,y)=f(0,0)+1(x-0)+1(y-0)+\varepsilon\sqrt{ (x-0)^{2}+(y-0)^{2} } \\
&\lim_{ (x,y) \to (0,0) }\left( \frac{\frac{x^{3}+y^{3}}{x^{2}+y^{2}}-x-y}{\sqrt{ x^{2}+y^{2} }} \right) =?
\end{aligned}$$
>וגבול זה לא קיים.

### רציפות נגזרות חלקיות גוררת דיפרנציאביליות
>[!info] משפט:
>1. תהי $z=f(x,y)$ המוגדרת בסביבה של $({x}_{0},{y}_{0})$ (כולל). אם פונקציות הנגזרות החלקיות, $f'_{x}$, $f'_{y}$ רציפות ב-$({x}_{0},{y}_{0})$ אז $f$ דיפ' ב-$({x}_{0},{y}_{0})$.

>[!notes] הערות:
>1. זהו תנאי מספיק, לא הכרחי! ראו דוגמה 1.

>[!example] דוגמאות:
>1. הפונקציה:
>	$$f(x,y)=\begin{cases}
(x^{2}+y^{2})\sin \left( \frac{1}{x^{2}+y^{2}} \right)  & (x,y)\neq(0,0) \\
0 & (x,y)=(0,0)
\end{cases}$$
> נחשב דיפ':
> $$\begin{aligned}
&f(x,y)=f(0,0)+0\cdot(x-0)+0\cdot(y-0)+\varepsilon\sqrt{ (x-0)^{2}+(y-0)^{2} } \\
&\frac{(x^{2}+y^{2})\sin \left( \frac{1}{x^{2}+y^{2}} \right)}{\sqrt{ x^{2}+y^{2} }}=\varepsilon \xrightarrow[(x,y)\to (0,0)]{}0
\end{aligned}$$
> נשים לב כי הדיפ' קיים, למרות שראינו בדוגמה קודמת שהנגזרות החלקיות של הפונקציה לא קיימות!

### משוואת המישור המשיק לפונקציה
>[!info] משפט:
>אם פונקציה $f(x,y)$ דיפ' ב-$({x}_{0},{y}_{0})$, אז המישור:
>$$z-{z}_{0}=f'_{x}({x}_{0},{y}_{0})(x-{x}_{0})+f'_{y}({x}_{0},{y}_{0})(y-{y}_{0})$$
>
>הוא מישור משיק למשטח הפונקציה.