---
aliases:
  - כוח לורנץ
  - מגנטיות
  - כוח מגנטי
---
# כוח מגנטי
לכל מגנט יש שני קטבים - קוטב צפוני וקוטב דרומי.
![[PHY2_005/Pasted image 20240719162848.png|bookhue|200]]
>מחטי מצפן פונים בכיוון של השדה המנגנטי הקרוב - אל הקוטב הדרומי של המגנט, והרחק מקוטבו הצפוני.

קטבים שווי סימן דוחים זה את זה, קטבים שוני סימן מושכים זה את זה. ניקח גוש חומר ממוגנט ונחתוך אותו לחתיכות קטנות, לכל חתיכה כזו יהיו גם כן שני קטבים. לא נצליח ליצור מגנט עם קוטב יחיד (בשונה ממטענים חשמליים), כלומר, אין מונופולים מגנטיים.

כרגע נתעניין בהשפעה של **שדה מגנטי** $\mathbf{B}$ על מטענים (שנמדד ביחידות **טסלה $\pu{T}$**). ניסויים מראים כי אם נכניס מטען עם מהירות $\mathbf{v}$ לאיזור בו שורר שדה מגנטי אחיד $\mathbf{B}$, הוא יבצע את התנועה הבאה:

![[PHY2_005/Pasted image 20240719163551.png|bookhue|300]]
>מסלול של חלקיק עם מטען חשמלי חיובי או שלילי $q$, תחת השפעה של שדה מגנטי $\mathbf{B}$, הפונה החוצה מהמסך.

>[!def] הגדרה: 
 >**הכוח המגנטי** $\mathbf{F}_{B}$ הפועל על חלקיק טעון $q$ שנע במהירות $\mathbf{v}$ מוגדר כ:
 >$$\mathbf{F}_{B}=q(\mathbf{v}\times \mathbf{B})$$ 


>[!example] דוגמה: תנועת חלקיק טעון בשדה מגנטי אחיד 
> חלקיק שמסתו $m$ ומטענו $+q$ היה בראשית ברגע $t=0$, ומהירותו הייתה $\mathbf{v}={v}_{0}\mathbf{x}$. השדה המגנטי $\mathbf{B}={B}_{0}\mathbf{z}$.
> ![[PHY2_005 מגנטיות 2024-07-19 17.22.18.excalidraw.svg]]
> 
> הכוח המגנטי שפועל על החלקיק נתון ע"י:
> $$\mathbf{F}_{B}=q(\mathbf{v}\times \mathbf{B})$$
> כיוון שהוא נציב למהירותו, נקבל תנועה מעגלית:
> $$\begin{gathered}
> F=ma_{R} \\[1ex]
> qv{B}_{0}=\dfrac{mv^{2}}{R} \\[1ex]
> R=\dfrac{mv}{q{B}_{0}}
> \end{gathered}$$
> כיוון שהתאוצה היא לכיוון מרכז המעגל בכל רגע נתון, ומאונכת לכיוון התנועה:
> $$\lvert \mathbf{v}(t) \rvert={v}_{0}$$
> קיבלנו תנועה במהירות שגודלה קבוע - תנועה מחזורית:
> $$\begin{aligned}
>  & T=\dfrac{2\pi R}{v}=\dfrac{2\pi m}{q{B}_{0}} \\[1ex]
>  & \omega=\dfrac{2\pi}{T}=\dfrac{q{B}_{0}}{m}
> \end{aligned}$$
> 


## כוח לורנץ
>[!def] הגדרה: 
 >**כוח לורנץ** הוא סכום הכוחות החשמליים והמגנטיים הפועלים על חלקיק טעון:
 >$$\mathbf{F}=q(\mathbf{E}+\mathbf{v}\times \mathbf{B})$$
 >כאשר $\mathbf{F}$ הוא כוח לורנץ; $q$ הוא מטען החלקיק; $\mathbf{E}$ הוא השדה החשמלי; $\mathbf{v}$ הוא מהירות החלקיק; ו-$\mathbf{B}$ הוא השדה המגנטי
 
>[!example] דוגמה: 
> בין לוחות קבל שורר שדה חשמלי $\mathbf{E}=-{E}_{0}\mathbf{y}$ ושדה מגנטי אחיד $\mathbf{B}_{O}$. נשלחת אלומה של חלקיקים טעונים במטען $q$ ומסתם $m$, והתגלה כי הם נעים בקו ישר בכיוון $\mathbf{x}$. כוח המשיכה של כדה"א זניח.
> 
> ![[PHY2_005 מגנטיות 2024-07-19 18.04.38.excalidraw.svg]]
> 
> 
> 1. מהו כיוון השדה המגנטי $\mathbf{B}_{o}$?
> 2. מהי מהירות החלקיקים?
> 
> **פתרון**:
> כדי שהחלקיקים ינועו בקו ישר, למרות שפועל עליהם כוח חשמלי $\mathbf{F}_{E}$,צריך לפעול עליהם כוח נוסף המנוגד בכיוונו ושווה בגודלו ל-$\mathbf{F}_{E}$.
> נשים לב כי:
> $$\mathbf{F}_{E}=q\mathbf{E}=-q{E}_{0}\mathbf{y}$$
> נסיק כי השדה המגנטי יהיה חייב לפעול בכיוון ההפוך הניצב ל-$\mathbf{F}_{E}$, לפי כלל יד ימין - $-\mathbf{z}$, כי אז:
> $$\mathbf{F}_{E}=\mathbf{F}_{B}$$
> נציב נתונים:
> $$\begin{gathered}
> -q{E}_{0}\mathbf{y}=q(\mathbf{v}\times \mathbf{B}) \\[1ex]
> -q{E}_{0}\mathbf{y}=q{v}\mathbf{x}\times (-{B}_{0}\mathbf{z}) \\[1ex]
> -q{E}_{0}=-q{v}{B}_{0} \\[1ex]
> \boxed {
> v=\dfrac{{E}_{0}}{{B}_{0}}
>  }
> \end{gathered}$$

## כוח מגנטי הפועל על זרם
נסתכל על תיל נושא זרם $I$ הנמצא בתוך שדה מגנטי $\mathbf{B}$:
![[PHY2_005 מגנטיות 2024-07-19 18.48.31.excalidraw.svg]]
>תיל נושא זרם בתוך שדה מגנטי

מהגדרת הזרם החשמלי:
$$I=\dfrac{\mathrm{d}q}{\mathrm{d}t}\implies \mathrm{d}q=I\,\mathrm{d}t$$
בנוסף, עבור מטען $q$ שעובר את כל אורך התיל $\ell$:
$$\ell=v\,\mathrm{d}t\implies v=\dfrac{\ell}{\mathrm{d}t}$$
במקרה הנתון, הזווית בין הזרם לשדה המגנטי היא $90^{\circ}$. לכן:
$$F=vB\,\mathrm{d}q=\dfrac{\ell}{\mathrm{d}t}BI\,\mathrm{d}t=I\ell B$$
כאשר $F$ פועל לתוך המסך.
עבור זווית כללית נקבל:
$$\mathbf{F}=I(\boldsymbol{\ell}\times \mathbf{B})$$
כאשר $\boldsymbol{\ell}$ וקטור שאורכו כאורך התיל וכיוונו ככיוון הזרם.
עבור מקרה כללי, בו התיל לא בהכרח ישר:
$$\boxed {
\mathbf{F}=I\int_{}^{} \mathrm{d}\boldsymbol{\ell}\times \mathbf{B} 
 }$$

>[!example] דוגמה: 
> תיל שכופף לצורה הבאה נושא זרם $I$ ונמצא בתוך שדה מגנטי אחיד וקבוע $\mathbf{B}$.
> ![[PHY2_005 מגנטיות 2024-07-19 18.57.18.excalidraw.svg]]
> 
> מהו הכוח הפועל על התיל?
> נסכום את כל הכוחות שפועלים על כל חלק בתיל. עבור החלקים הישרים, קל לראות כי על כל אחד מהם פועל כוח $I(\boldsymbol{\ell}\times \mathbf{B})$. עבור החלק העגול כבר נצטרך לבצע אינטגרל:
> $$\begin{aligned}
> \sum \mathbf{F} & =2I(\boldsymbol{\ell \times \mathbf{B}})+I(\mathrm{d}\boldsymbol{\ell}\times \mathbf{B}) \\[1ex]
>  & =2I\ell B\,\mathbf{y}+\int_{0}^{\pi} IR\,\mathrm{d}\theta\cdot B\sin\theta\,\mathbf{y} \\[1ex]
>  & =2I\ell B\,\mathbf{y}-IRB\cos\theta \bigg|_{0}^{\pi} \,\mathbf{y} 
> \end{aligned}$$
> כאשר בחיבור הוקטורי, רכיבי $\mathbf{x}$ מתקזזים בגלל הסימטריה, כך שנחשב את התרומה בכיוון $y$ בלבד.
> נקבל:
> $$\boxed {
> \sum \mathbf{F}=2IB(\ell+R)\mathbf{y}
>  }$$
> 

>[!example] דוגמה: 
נתון תיל שנקודת ההתחלה שלו ב- $A(x_{A},\,y_{A},\,z_{A})$ והקצה השני ב- $B(x_{B},\,y_{B},\,z_{B})$.
> בתיל זורם זרם $I$ מ-$A$ ל-$B$. במרחב שדה מגנטי קבוע $B$. נוכיח שהכוח על התיל שווה לכוח שהיה פועל על תיל ישר הנושא זרם $I$ מ-$A$ ל-$B$.
> 
> ![[PHY2_005 מגנטיות 2024-07-19 21.38.52.excalidraw.svg]]
> נסמן:
> $$\mathbf{L}=(x_{B}-x_{A},\, y_{B}-y_{A},\, z_{B}-z_{A})$$
> אילו התיל היה ישר, הכוח הפועל עליו היה:
> $$\mathbf{F}=I\,\mathbf{L}\times \mathbf{B}$$
> הכוח על התיל העקום:
> $$\begin{aligned}
> \mathbf{F} & =I\int_{}^{} (\mathrm{d}\boldsymbol{\ell}\times \mathbf{B}) \\[1ex]
>  & =I\left( \int_{}^{} \mathrm{d}\boldsymbol{\ell}  \right)\times \mathbf{B} \\[1ex]
>  & =I\,\mathbf{L}\times \mathbf{B}
> \end{aligned}$$
> 

>[!notes] הערה: 
 >ניתן להראות שעבור תיל שסוגר מסלול סגור, הכוח השקול שווה ל-$0$ (עבור שדה מגנטי קבוע).
 
 

# שדות הנוצרים ע"י זרמים
כתוצאה מניסויים רבים גילו ש[[PHY2_004 מעגלים חשמליים#זרם חשמלי|זרמים חשמליים]] - כלומר, תנועה של מטענים - יוצרים שדות מגנטיים. אז למשל, סביב תיל מוליך נושא זרם, נוצר שדה מגנטי, בכיוון שנקבע ע"פ כלל יד ימין.
![[PHY2_005/PHY2_005 מבוא למגנטיות 2024-07-19 09.44.19.excalidraw.svg]]
>שדה מגנטי הנוצר כתוצאה מזרם של מטענים (חיוביים).

כדי לחשב את השדה המגנטי בנקודה מסויימת נוכל להשתמש בשני כלים:
1. חוק ביו-סבר (Biot-Savart)
2. חוק אמפר

## חוק ביו-סבר

>[!theorem] משפט: 
> **חוק ביו-סבר** הוא חוק שמתאר את השדה המגנטי שנוצר כתוצאה מזרימה חשמלית קבועה.
> ![[PHY2_005 מבוא למגנטיות 2024-07-19 12.53.43.excalidraw.svg]]
> התרומה דיפרנציאלית של זרם $I$ במקטע איניפיניטסימלי $\mathrm{d}\boldsymbol{\ell}$:
> $$\mathrm{d}\mathbf{B}(\mathbf{r})=\dfrac{{\mu}_{0}}{4\pi} \dfrac{I\mathrm{d}\boldsymbol{\ell}\times(\mathbf{r}-\mathbf{r}')}{\lvert \mathbf{r}-\mathbf{r}' \rvert^{3}}$$
> כאשר $\mathbf{r}$ הוא הנקודה בה נרצה לחשב את השדה; $\mathbf{r}'$ הוא הנקודה בה נמצא המקור לשדה - קטע $\mathrm{d}\boldsymbol{\ell}$ נושא זרם; ${\mu}_{0}=4\pi\cdot 10^{-7}\,\pu{T.m.A^{-1}}$ ה**פרמביליות המגנטית של ריק**.

>[!example] דוגמה: שדה מגנטי לאורך ציר טבעת זרם
> נתונה טבעת זרם בעלת רדיוס $R$ הנושאת זרם $I$.
> ![[PHY2_005/PHY2_005 מבוא למגנטיות 2024-07-19 13.05.11.excalidraw.svg]]
> נחשב את השדה המגנטי בנקודה בגובה $z$ ממרכז הטבעת, על ציר הטבעת.
> מסימטריה, הרכיבים האופקיים מתאפסים. נזהה את חלקי הביטוי מחוק ביו-סבר:
> $$B(\mathbf{r})=\dfrac{{\mu}_{0}}{4\pi}I\int_{}^{} \dfrac{\mathrm{d}\boldsymbol{\ell}\times(\mathbf{r}-\mathbf{r}')}{\lvert \mathbf{r}-\mathbf{r}' \rvert}^{3}  $$
> הנקודה בה אנו רוצים לחשב את השדה היא $\mathbf{r}=z\,\mathbf{e}_{z}$. הנקודה בה נמצא המקור היא $\mathbf{r}'=R\,\mathbf{e}_{r}$. לכן:
> $$\begin{aligned}
>  & \mathbf{r}-\mathbf{r}'=z\mathbf{e}_{z}-R\mathbf{e}_{r} \\[1ex]
>  & \lvert \mathbf{r}-\mathbf{r}' \rvert=\sqrt{ z^{2}+R^{2} }
> \end{aligned}$$
> המקטע האיניפיניטסימלי הוא $\mathrm{d}\boldsymbol{\ell}=R\,\mathrm{d}\theta\,\mathbf{e}_{\theta}$ (קשת מעגל). לכן:
> $$\begin{aligned}
> \mathrm{d}\boldsymbol{\ell}\times(\mathbf{r}-\mathbf{r}') & =R\,\mathrm{d}\theta\,\mathbf{e}_{\theta}\times(z\mathbf{e}_{z}-R\mathbf{e}_{r}) \\[1ex]
>  & =R\,\mathrm{d}\theta(z\mathbf{e}_{r}+R\mathbf{e}_{z})
> \end{aligned}$$
> נציב בביטוי לשדה המגנטי:
> $$\begin{aligned}
> \mathbf{B}(\mathbf{r}) & =\dfrac{{\mu}_{0}}{4\pi}I\int_{0}^{2\pi} \dfrac{R(z\mathbf{e}_{r}+R\mathbf{e}_{z})}{(z^{2}+R^{2})^{3/2}} \, \mathrm{d}\theta  \\[1ex]
>  & =\dfrac{{\mu}_{0}}{4\pi}I\int_{0}^{2\pi}  \dfrac{R^{2}\mathbf{e}_{z}}{(z^{2}+R^{2})^{3/2}} \, \mathrm{d}\theta \\[1ex]
>  & =\dfrac{{\mu}_{0}}{4\pi}I \dfrac{R^{2}}{(z^{2}+R^{2})^{3/2}}2\pi \mathbf{e}_{z}
> \end{aligned}$$
> כאשר הרכיבים בכיוון הרדיאלי $\mathbf{e}_{r}$ מתאפסים.
> קיבלנו:
> $$\boxed {
> \mathbf{B}(\mathbf{r})=\dfrac{{\mu}_{0}I}{2} \dfrac{R^{2}}{(z^{2}+R^{2})^{3/2}}\mathbf{e}_{z}
>  }$$


>[!example] דוגמה: שדה מגנטי הנוצר ע"י קטע מוליך ישר סופי
> נתון תיל ישר באורך $L$ הנושא זרם $I$.
> ![[PHY2_005/PHY2_005 מבוא למגנטיות 2024-07-19 14.11.41.excalidraw.svg]]
> נרצה למצוא את השדה המגנטי בנקודה $C$, המוגדר ע"י הזוויות $\alpha,\,\beta$.
> 
> נסתכל על תרומה של אלמנט קטן $\mathrm{d}z$, המוגדר ע"י זווית $\theta$ יחסית ל-$C$:
> ![[PHY2_005 מגנטיות 2024-07-19 22.04.46.excalidraw.svg]]
> 
> $$\begin{aligned}
> \mathrm{d}\mathbf{B}(\mathbf{r}) & =\dfrac{{\mu}_{0}}{4\pi} \dfrac{I\mathrm{d}\boldsymbol{\ell}\times(\mathbf{r}-\mathbf{r}')}{\lvert \mathbf{r}-\mathbf{r}' \rvert^{3}} \\[1ex]
>  & =\dfrac{\mu}{4\pi} \dfrac{I\mathrm{d}\mathbf{z}\times \mathbf{r}}{r^{3}}
> \end{aligned}$$
> נשים לב שכיוון המכפלה הוקטורית $\mathrm{d}\mathbf{z}\times \mathbf{r}$ היא לתוך המסך. נעבור כעת רק לחישוב הגודל:
> $$\mathrm{d}B=\dfrac{{\mu}_{0}}{4\pi} \dfrac{I\sin\theta\,\mathrm{d}z}{r^{2}}$$
> מגאומטריה:
> $$\begin{aligned}
>  & r=\dfrac{h}{\sin(\pi-\theta)}=\dfrac{h}{\sin\theta} \\[1ex]
>  & z=\dfrac{h}{\tan(\pi-\theta)}=-\dfrac{h}{\tan\theta} \\[1ex]
>  & \implies \mathrm{d}z=\dfrac{h}{\sin ^{2}\theta}\mathrm{d}\theta
> \end{aligned}$$
> נציב בביטוי לגודל $\mathrm{d}B$:
> $$\begin{aligned}
> \mathrm{d}B & =\dfrac{{\mu}_{0}I}{4\pi } \dfrac{h}{\sin ^{2}\theta} \dfrac{\sin\theta}{(h/\sin\theta)^{2}}\mathrm{d}\theta \\[1ex]
>  & =\dfrac{{\mu}_{0}I}{4\pi h}\sin\theta\,\mathrm{d}\theta
> \end{aligned}$$
> נסכום כדי למצוא את $B$:
> $$\begin{aligned}
> B & =\int_{A}^{B} \dfrac{{\mu}_{0}I}{4\pi h}\sin\theta \, \mathrm{d}\theta \\[1ex]
>   & =\int_{\alpha}^{\pi-\beta} \dfrac{{\mu}_{0}I}{4\pi h}\sin\theta \, \mathrm{d}\theta \\[1ex]
>  & = -\dfrac{{\mu}_{0}I}{4\pi h}\cos\theta \bigg|_{\alpha}^{\pi-\beta} 
> \end{aligned}$$
> ולכן:
> $$\boxed{B=\dfrac{{\mu}_{0}I}{4\pi h}(\cos\alpha+\cos\beta) }$$
> מקרים מעניינים:
> 1. הנקודה $C$ בדיוק מול מרכז המוליך - $\alpha=\beta$:
> 	$$\cos\alpha=\dfrac{\dfrac{L}{2}}{\sqrt{ \left( \dfrac{L}{2} \right)^{2}+h^{2} }}$$
> 	ואז:
> 	$$B=\dfrac{{\mu}_{0}I}{4\pi h} \dfrac{L}{\sqrt{ \left( \dfrac{L}{2} \right)^{2}+h^{2} }}$$
> 2. התיל ארוך מאוד (אינסופי) - $\alpha=\beta=0$:
> 	$$\begin{aligned}
> B =\dfrac{{\mu}_{0}I}{2\pi h}
> \end{aligned}$$
> 3. הנקודה נמצאת בדיוק מול הנקודה $A$, והקצה השני של התיל ב-$\infty$ - $\alpha=90^{\circ},\,\beta=0^{\circ}$.
> 	נקבל:
> 	$$B=\dfrac{{\mu}_{0}}{4\pi h}$$


