# עקומים במישור
**תזכורת**
קו ישר: 
$$y=ax+b$$

פרבולה:
$$y=ax^{2}+bx+c$$

מעגל: 
$$(x-{x}_{0})+(y-{y}_{0})^{2}=R^{2}$$

אליפסה:
$$\frac{(x-{x}_{0})^{2}}{a^{2}}+\frac{(y-{y}_{0})^{2}}{b^{2}}=1$$

היפרבולה:
$$\frac{x^{2}}{a^{2}}-\frac{y^{2}}{b^{2}}=\pm1$$

**תרגילים:**
1. נתונה משפחת העקומים:
	$$a(x^{2}+1)+y^{2}=1$$
	חקרו ומצאו את אוסף כל העקומים השייכים למשפחה זו -  עבור כל ערך של $a$.
	**פתרון:**
	נפתח את המשוואה, כך שכל הקבועים יהיו באגף ימין:
	$$ax^{2}+y^{2}=1-a$$
	נפרק למקרים:
	- כאשר $a=0$:
		$$y^{2}=1\implies y=\pm 1$$
		אלו הם שני ישרים מקבילים.
	- כאשר $a=1$:
		$$x^{2}+y^{2}=0$$
		זוהי נקודה בודדת $(0,0)$.
	- כאשר $a>1$:
		$$+x^{2}+y^{2}=(-)$$
		זוהי	קבוצה ריקה.
	- כאשר $0<a<1$:
		$$x^{2}+y^{2}=(+)$$
		זהו אוסף אליפסות.
	- כאשר $a<0$:
		$$-x^{2}+y^{2}=(+)$$
		זהו אוסף היפרבולות.
1. נתונה משפחת העקומים הבאה:
	$$x^{2}-y-1=a(x^{2}+y+1)$$
	קבעו אילו מבין העקומים הבאים שייכים למשפחה זו: מעגל אליפסה, פרבולה, קו ישר, נקודה בודדת.
	**פתרון:**
	- מעגל - אין. אין $a$ עבורו נקבל $y^{2}$.
	- אליפסה - כנ"ל.
	- נקודה בודדת - כנ"ל.
	- קו ישר - עבור $a=1$:
		$$x^{2}-y-1=x^{2}+y+1\implies y=1$$
	- פרבולה - עבור $a=0$:
		$$x^{2}-y^{2}-1=0\implies y=x^{2}-1$$
3. ציירו את אוסף העקומים הנתונים ע"י:
	$$xy=a(x^{2}+y^{2}),\quad x^{2}+y^{2}\neq 0$$
	- אם $a=0$:
		$$xy=0$$
		כלומר, $x=0$ או $y=0$ - קיבלנו את הצירים.
	- אם $a\neq 0$:
		אם $x\neq 0$ ולכן ניתן לחלק את המשוואה ב-$x^{2}$:
		$$\frac{y}{x}=a\left( 1+\frac{y^{2}}{x^{2}} \right)$$
		נסמן $t=\frac{y}{x}$:
		$$\begin{gather}
		t=\frac{y}{x} \\
		t=a(1+t^{2}) \\
		at^{2}-t+a=0 \\
		t_{1,2}=\underbrace{ \frac{1\pm \sqrt{ 1-4a^{2} }}{2a} }_{ \text{constant  }=k }
		\end{gather}$$
		$$\frac{y}{x}=k\implies y=kx$$
		קיבלנו אוסף קווים ישרים העוברים דרך הראשית, לא כולל הראשית אבל אם:
		-	אם $1-4a^{2}<0$, זוהי קבוצה ריקה.
		- אם $1-4a^{2}\geq0$, אז קיבלנו את אוסף ישרים זה.

# משטחים ריבועיים
נביט במשוואה הבאה:
$$\{ (x,y,z) | (x-{x}_{0})^{2}+(y-{y}_{0})^{2}+(z-{z}_{0})^{2} =R^{2}\}$$

אוסף כל הנקודות המקיימות את משוואה זו יוצרות **מעטפת כדורית (ספרה)**:

מעטפת כדורית היא דוגמה **למשטח ריבועי:**
### משטח ריבועי
>[!info] הגדרה:
>**משטח ריבועי** הוא גרף של משוואה מהצורה הכללית הבאה:
$$Ax^{2}+By^{2}+Cz^{2}+Dxy+Exz+Fyz+Gx+Hy+Iz+J=0$$
>
>כאשר:
$$A^{2}+B^{2}+C^{2}+D^{2}+E^{2}+F^{2}\neq0$$

>[!notes] הערות:
>1. נשים לב כי אם:
>	$$A^{2}+B^{2}+C^{2}+D^{2}+E^{2}+F^{2}=0$$
>	אז המשוואה תתאר מישור.

### חתך של משטח
>[!info] הגדרה:
> **חתך** של משטח הוא עקומה המתקבלת מחיתוך המשטח הנתון עם מישור המקביל לאחד המישורים במערכת הקרטזית.

למשל, אם בוחרים מישור $z=k$, החתך שתקבל נקרא חתך אופקי או עקומת גובה.
אם בוחרים $x=k$ או $y=k$, החתך נקרא אנכי.

נביט בחתכים של משטח הבא:
$$x^{2}+y^{2}+z^{2}=4$$

נחתוך אותו עם המישור $z=k$, ונקבל:
$$x^{2}+y^{2}=4-k^{2}$$

נשים לב כי:
1. אם $|k|>2$, לא קיימים חתכים אופקיים.
2. אם $|k|=2$, קיבלנו שתי נקודות.
3. אם $|k|<2$, נקבל מעגל.

<center><iframe scrolling="no" title="Copy of General Quadric Surface" src="https://www.geogebra.org/material/iframe/id/yuMV7SYQ/width/973/height/490/border/888888/sfsb/true/smb/false/stb/false/stbh/false/ai/false/asb/false/sri/true/rc/false/ld/false/sdz/true/ctl/false" width="973px" height="490px" style="border:0px;"> </iframe>
</center>

#### אליפסואיד
>[!info] הגדרה:
$$\frac{x^{2}}{a^{2}}+\frac{y^{2}}{b^{2}}+\frac{z^{2}}{c^{2}}=1$$
>
כאשר $a,b,c>0$.

>[!notes] הערות:
> נביט בחתך האנכי $x=k$, ונשים לב כי:
> 1. אם $k^{2}>a^{2}$ אז אין חיתוך.
> 2. אם $k^{2}=a^{2}$ נקבל שתי נקודות.
> 3. אם $k^{2}<a^{2}$ אז נקבל אליפסה.

#### היפרפולאיד
>[!info] הגדרה:
>**היפרפלואיד חד יריעתי:**
>$$\frac{x^{2}}{a^{2}}+\frac{y^{2}}{b^{2}}-\frac{z^{2}}{c^{2}}=1$$
> 
>**היפרפלואיד דו-יריעתי:**
>$$\frac{x^{2}}{a^{2}}+\frac{y^{2}}{b^{2}}-\frac{z^{2}}{c^{2}}=1$$


#### פרבולאיד היפרבולי
>[!info] הגדרה:
>$$z=\frac{y^{2}}{a^{2}}-\frac{x^{2}}{b^{2}}$$


#### משטחים גליליים
>[!info] הגדרה:
$$x^{2}+y^{2}=R^{2}$$


### קווי גובה
כל העקומים:
$$f(x,y)=c$$

**תרגילים:**
1. נתונה הפונקציה:
	$$f(x,y)=\begin{cases}
0 & \forall (x,0)\in \mathbb{R} \\
\frac{3y}{|y|}\sqrt{ 4x^{2}+4y^{2} } & \forall (x,y),\,y\neq 0
\end{cases}$$
	ציירו את קווי הגובה של פונקציה זו.
	**פתרון:**
	אם $c=0$, אז $f(x,y)=0$, כלומר קיבלנו את ציר ה-$x$.
	אם $c>0$, אז גם $y>0$, וגם:
	$$f(x,y)=$$

### משטח רמה
כל המשטחים המקיימים:
$$f(x,y,z)=c$$

**תרגילים:**
1. מצאו את אוסף משטחי הרמה של הפונקציה:
	$$f(x,y,z)=x^{2}+y^{2}-z^{2}$$
	**פתרון:**
	נשווה ל-$c$, ונבדוק מה קורה אם $c=0$:
	$$x^{2}+y^{2}-z^{2}=0$$
	נבדוק חתכים:
	$$z=k$$
	נקבל:
	$$x^{2}+y^{2}=k^{2}$$
	כלומר אוסף מעגלים.
	נבדוק גם חיתוך עם מישור $xz$, כלומר $y=0$:
	$$x^{2}-z^{2}=0\implies x\pm z$$
	קיבלנו שני ישרים.
לסיכום קיבלנו חרוט דו-צדדי.
אם $c>0$:
$$x^{2}+y^{2}-z^{2}=c$$
נבדוק חתכים:
$$z=k$$
נקבל:
$$x^{2}+y^{2}=k^{2}+c$$
נקבל אוסף מעגלים, שמתחילים מרדיוס מסוים.
נבדוק חיתוך עם המישור $XZ$:
$$x^{2}-z^{2}=c$$
קיבלנו היפרבולות.
לסיכום, קיבלנו היפרבולואיד חד-יריעתי.
אם $c<0$:
נבדוק חיתוכים:
$$z=k \implies x^{2}+y^{2}=k^{2}+c$$
וזהו אוסף מעגלים, אבל נשים לב כי אין מעגלים עבור $k^{2}+c<0$.
אם:
$$y=0\implies x^{2}-z^{2}=c$$
כלומר, היפרבולות שסימטריות על ציר ה-$x$.
לסיכום, קיבלנו היפרבולואיד דו-יריעתי.


### משטחים מוכרים
1. פני כדור:
	$$x^{2}+y^{2}-z^{2}=R^{2}$$
2. אליפסואיד:
	$$\frac{x^{2}}{a^{2}}+\frac{y^{2}}{b^{2}}+\frac{z^{2}}{c^{2}}=1$$
3. חרוט דו צדדי:
	$$x^{2}+y^{2}=z^{2}$$


**תרגילים:**
1. נתונה הפונקציה:
	$$g(x,y,z)=\frac{x^{2}+y^{2}-4}{z^{2}+1}$$
	מבין כל משטחי הרמה של הפונקציה ב-$\mathbb{R}^{3}$, בהכרח קיים:
	היפרבולואיד, גליל, פני כדור, אליפוסאויד, נקודה בודדת.
	**פתרון:**
	אוסף משטחי הרמה:
	$$\frac{x^{2}+y^{2}-4}{z^{2}+1}=c$$
	- פני כדור:
		עבור $c=-1$:
		$$\begin{gather}
x^{2}+y^{2}-4=-z^{2}-1 \\
x^{2}+y^{2}+z^{2}=3
\end{gather}$$
	- אליפסואיד:
		עבור $c=-2$:
		$$\begin{gather}
x^{2}+y^{2}-4=-2z^{2}-2 \\
x^{2}+y^{2}+2z^{2}=2
\end{gather}$$
	- נקודה בודדת:
		עבור $c=-4$:
		$$\begin{gather}
x^{2}+y^{2}-4=-4z^{2}-4 \\
x^{2}+y^{2}+4^{2}=0
\end{gather}$$
		נקבל $(0,0,0)$ נקודה בודדת.
	- גליל:
		 עבור $c=0$:
		 $$x^{2}+y^{2}=4$$
2. נתונה הפונקציה:
	$$f(x,y,z)=\frac{1-x^{2}-y^{2}+z^{2}}{2x^{2}-3y^{2}+z^{2}}$$
	ויהי $f(x,y,z)=c$ משטח רמה של $f$. מצאו את כל ערכי $c$ עבורם משטח הרמה הוא היפרבולואיד דו-יריעתי.
	**פתרון:**
	נחקור:
	$$\begin{gather}
\frac{1-x^{2}-y^{2}+z^{2}}{2x^{2}-3y^{2}+z^{2}}=c \\
1-x^{2}-y^{2}+z^{2}=2cx^{2}-3cy^{2}+cz^{2} \\
x^{2}(-1-2c)+y^{2}(-1+3c)+z^{2}(1-c)=-1
\end{gather}$$
	נדרוש היפרבולואיד דו-יריעתי על המקדמים:
	$$\begin{gather}
-1-2c<0 & -1-2c>0 & -1-2c>0 \\
-1+3c>0 & -1+3c<0 & -1+3c>0 \\
1-c>0 & 1-c>0 & 1-c<0 \\
\hline \\
c>-\frac{1}{2} & c<-\frac{1}{2} & c<-\frac{1}{2} \\
c> \frac{1}{3} & c< \frac{1}{3} & c> \frac{1}{3} \\
c<1 &  c<1 & c>1 \\ \Downarrow & \Downarrow  & \Downarrow \\
\frac{1}{3}<c<1 & c< -\frac{1}{2} & \text{none}
\end{gather}$$