<center>
<iframe width=640 height=360 src="https://www.youtube.com/embed/p_di4Zn4wz4"></iframe>
</center>

### משוואה דיפרנציאלית רגילה
>[!info] הגדרה:
**משוואה דיפרנציאלית (מד"ר)** היא משוואה המקשרת בין משתנה בלתי $x$ לבין פונקציה *לא ידועה* $y(x)$ ונגזרותיה $y'(x), y''(x),\dots$.
**משוואה דיפרנציאלית רגילה**  היא משוואה הנתונה ע"י:
> $$f(x,y(x),y',y'',\dots ,y^{(n)})=0$$
> 
**סדר המשוואה** - הסדר של הנגזרת הגבוהה ביותר המופיעה במשוואה, מסומן ב-$n$.

>[!example] דוגמאות:
למשל:
$$x^{2}y''-3y^{(5)}+3y=0$$
>
היא מד"ר מסדר 5.

> [!NOTE] הערות:
> 1. הסוג אחר של משוואה דיפרנציאלית היא **משוואה דיפרנציאלית חלקית**, ובה ישנם יותר משתנים בלתי תלויים ($z,t,\dots$).
###  מד"ר לינארית
>[!info] הגדרה:
>נאמר כי המד"ר לינארית אם המשתנים $y,y',\dots,y^{(n)}$ במשוואה לינאריים.

>[!example] דוגמאות:
>$$\begin{gather}
yx^{2}+(y')^{2}-5=0 \rightarrow \color{red}\text{not linear}  \\
y''+y\cdot \tan x=\ln x \rightarrow  \color{cyan} \text{linear} \\
xy'+\tan y-\sin x=0 \rightarrow \color{red} \text{not linear}
\end{gather}$$

### מד"ר הומוגנית
>[!info] הגדרה:
> עבור מד"ר כללית $p(x)+q(x)\cdot y+ g(x)\cdot y'+\dots=0$ נאמר כי היא **הומוגנית** אם $p(x)=0$.

### מד"ר מנורמלת
>[!info] הגדרה:
>עבור מד"ר כללית ${f}_{0}(x)+{f}_{1}(x)\cdot y+{f}_{2}(x)\cdot y'+\dots+f_{n-1}(x)y^{(n)}$, נאמר כי היא **מנורמלת** אם $f_{n-1}(x)=1$. במצב זה נוכל לרשום:
>$$y^{(n)}={p}_{0}(x)+{p}_{1}(x)\cdot y+\dots $$

# משוואות מסדר ראשון

### #אלגוריתם: שיטת גורם האינטגרציה
שיטה לפתרון משוואה דיפרנציאלית נקראת **שיטת גורם האינטגרציה**, שבה נוכל להשתמש כאשר המשוואה מסדר ראשון, לינארית ומנורמלת.
**משוואה לינארית מסדר ראשון:**
$$y'+p(x)\cdot y=q(x)$$

כעת נכפיל את המד"ר ב**גורם אינטגרציה** $\mu$. גורם אינטגרציה זה נתון באופן הבא:
$$\mu=e^{\int p(x) \, \mathrm{d}x }$$

נכפול את המשוואה:
$$y'\cdot e^{\int p(x) \, \mathrm{d}x }+p(x)\cdot y\cdot e^{\int p(x) \, \mathrm{d}x }=q(x)\cdot e^{\int p(x) \, \mathrm{d}x }$$

כעת, מחוקי נגזרות נוכל לרשום:
$$\left( ye^{\int p(x) \, \mathrm{d}x } \right)'=q(x)\cdot e^{\int p(x) \, \mathrm{d}x }$$

ועכשיו כל מה שנותר לעשות הוא לבצע אינטגרציה על שני האגפים:
$$\begin{gather}
ye^{\int p(x) \, \mathrm{d}x }=\int q(x)\cdot e^{\int p(x) \, \mathrm{d}x } \, \mathrm{d}x  \\
y=\frac{1}{e^{\int p(x) \, \mathrm{d}x }}\cdot \int q(x)\cdot e^{\int p(x) \, \mathrm{d}x } \, \mathrm{d}x
\end{gather}$$

---
**תרגילים:**
1. המשוואה:
	$$y'+3x=x$$
	**פתרון:**
	נכפיל בגורם האינטגרציה:
	$$\mu=e^{\int p(x) \, \mathrm{d}x }$$
	במקרה שלנו:
	$$\mu=e^{\int 3 \, \mathrm{d}x }=e^{3x}$$
	אין צורך להוסיף קבוע אינטגרציה ($c$).
	נכפיל:
	$$\begin{gather}
e^{3x}(y'+3y)=xe^{3x} \\
y'e^{3x}+3ye^{3x}=xe^{3x} \\
(ye^{3x})'=xe^{3x}
\end{gather}$$
	כעת נבצע אינטגרציה:
	$$ye^{3x}=\int xe^{3x} \, \mathrm{d}x$$
	נוכל לבצע אינטגרציה בחלקים, או פשוט להיעזר בנוסחא:
	$$\int p(x)e^{ax} \, \mathrm{d}x =e^{ax}\left( \frac{p(x)}{a}-\frac{p'(x)}{a^{2}}+\frac{p''(x)}{a^{3}} +\dots . \right)$$
	נפעיל אותה:
	$$ye^{3x}=\int xe^{3x} \, \mathrm{d}x=e^{3x}\left( \frac{x}{3}-\frac{1}{9} \right)+c $$
	לסיכום:
	$$y=\frac{x}{3}-\frac{1}{9}+c e^{-3x}$$
	כאשר $c e^{-3x}$ הוא הפתרון של ההומוגני, ו- $\frac{x}{3}-\frac{1}{9}$ הוא הפתרון הפרטי.
2. המשוואה:
	$$y'=\frac{1}{e^{y}-x}$$
	המשוואה לא לינארית ב-$y$, אבל היא כן לינארית ב-$x$. נשתמש במשפט הפונקציה הסתומה:
	$$x'=\frac{1}{y'}$$
	אזי:
	$$\begin{gather}
\frac{dx}{dy}=x'=e^{y}-x \\
x'+x=e^{y}
\end{gather}$$
וכעת נוכל לפתור כמו בתרגיל הקודם, ונקבל:
	$$x(y)=\frac{1}{2}e^{y}+c e^{-y}$$
3. המשוואה:
	$$0=y \cdot\mathrm{d}x + (y^{2}+x-3y)\mathrm{d}y$$
	**פתרון:**
	$$\begin{gather}
-y\mathrm{d}x=(y^{2}+x-3y)\mathrm{d}y \\
-\frac{y}{y^{2}+x-3y}=\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=y' \\
\end{gather}$$
	קיבלנו מד"ר שהיא לינארית ב-$y$, אבל כן לינארית ב-$x$.
	$$\begin{gather}
x'=\frac{y^{2}+x-3y}{-y}=-y-\frac{1}{y}x+3 \\
x'+\frac{1}{y}x=3-y
\end{gather}$$
	נכפול בג"א:
	$$\mu=e^{\int 1/y \, \mathrm{d}y}=e^{\ln|y|}=y$$
	$$\begin{gather}
x'y+x=3y-y^{2} \\
(xy)'=3y-y^{2} \\
xy=\frac{3}{2}y^{2}-\frac{1}{3}y^{3}+c \\
x=\frac{3}{2}y-\frac{1}{3}y^{2}+\frac{c}{y}
\end{gather}$$
1. המשוואה:
	$$y''+2y'=1$$
	משוואה מסדר שני.
	נגדיר $v=y'$. אזי:
	$$\begin{gather}
v'+2v=1 \\
(ve^{2x})'=e^{2x} \\
ve^{2x}=\frac{1}{2}e^{2x}+c \\
y'=v=\frac{1}{2}+c e^{-2x} \\
y=\frac{1}{2}x-\frac{1}{2} c e^{-2x}+{c}_{1} \\
y=\frac{1}{2}x+c e^{-2x}+{c}_{1}
\end{gather}$$
5. המשוואה:
	$$y'x\ln x-2y=\ln x, y(e)=0, x>1$$
	ננרמל:
	$$y'-\frac{2}{x\ln x}y=\frac{1}{x}$$
	ג"א:
	$$\mu=e^{-\int 2/x\ln x \, \mathrm{d}x }=e^{-\int 2/t \, \mathrm{d}t }=e^{-2\ln|t|}=e^{\ln|t|^{-2}}=\frac{1}{t^{2}}=\frac{1}{\ln^{2}x}$$
	נכפיל:
	$$\begin{gather}
y'\cdot \frac{1}{\ln^{2} x}-\frac{2}{x\ln x}y=\frac{1}{x\ln x^{2}x} \\
\left( y\cdot \frac{1}{\ln^{2} x} \right)'=\frac{1}{x\ln^{2}x} \\
\frac{y}{\ln^{2}x}=\int \frac{1}{x\ln^{2}x} \, \mathrm{d}x=\int \frac{1}{t^{2}} \, \mathrm{d}t=-\frac{1}{t}+c  
\end{gather}$$
ונקבל:
$$y=-\ln x+c\cdot \ln ^{2}x$$
נציב את תנאי ההתחלה $(e,0)$:
$$0=-1+c\implies c=1$$
ולכן:
$$y=-\ln x+\ln^{2}x$$

### #אלגוריתם: שיטת וריאציית הפרמטר

1. שלב ראשון:
	פתרון המשוואה ההומוגנית המתאימה.
2. שלב שני:
	מציאת פתרון פרטי למד"ר הלא הומוגנית ע"י החלפת קבוע האינטגרציה מהשלב הקודם לפונקציה.
3. שלב שלישי:
	סכום הפתרונות של השלבים הקודמים הוא הפתרון הכללי לבעיה.
	
**תרגילים:**
1. המשוואה:
	$$xy'+2y=x^{2}-x+1, \quad y(1)=\frac{1}{2}$$
	בתחום $x>0$.
	**פתרון:**
	ננרמל את המד"ר:
	$$y'+\frac{2}{x}y=x-1+\frac{1}{x}$$
	נפתור בעזרת וריאציית הפרמטר.
	החלק ההומוגני:
	$$\begin{gather}
y'+\frac{2}{x}y=0 \\
\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=\frac{-2y}{x} \\
\frac{\mathrm{d}y}{y}=\frac{-2\mathrm{d}x}{x} \\
\ln|y|=-2\ln|x|+c \\
\ln|y|=\ln|x|^{-2}+\ln c \tag{1}\\
\ln|y|=\ln \frac{c}{x^{2}} \\
|y|=\frac{c}{x^{2}} \\
y=\frac{c}{x^{2}}
\end{gather}$$
	כאשר ב-$(1)$ הכנסו את ה-$c$ ל-$\ln$ מטעמי נוחות - הרי זה לא משנה איך נבחר את ה-$c$.
	נשים לב כי כאשר חילקנו ב-$y$, אנחנו מפספסים פתרון אפשרי. במקרה זה אכן $y=0$ הוא לא פתרון למד"ר הלא הומוגנית, אך במובן הכללי, צריך תמיד לבדוק.
	כעת, נציב במד"ר המקורית (הלא הומוגנית):
	$$\begin{gather}
y_{p}=\frac{c(x)}{x^{2}} \\
\left( \frac{c}{x^{2}} \right)'+\frac{2}{x}\left( \frac{c}{x^{2}} \right)=x-1+\frac{1}{x} \\
\frac{c'x^{2}-2xc}{x^{4}}+\frac{2c}{x^{3}}=x-1+\frac{1}{x} \\
\frac{cx^{2}-2xc+2cx}{x^{4}}=x-1+\frac{1}{x} \\
\frac{c'}{x^{2}}=x-1+\frac{1}{x} \\
c'(x)=x^{3}-x^{2}+x \\
c(x)=\frac{1}{4}x^{4}-\frac{1}{3}x^{3}+\frac{1}{2}x^{2}
\end{gather}$$
ולכן פתרון פרטי של המד"ר:
	$$y_{p}=\frac{1}{4}x^{2}-\frac{1}{3}x+\frac{1}{2}$$
	ולכן פתרון כללי לבעיה:
	$$y=y_{p}+y_{n}=\frac{1}{4}x^{2}-\frac{1}{3}x+\frac{1}{2}+\frac{c}{x^{2}}$$
	לסיכום, נציב את תנאי ההתחלה $y(1)=\frac{1}{2}$:
	$$\frac{1}{2}=\frac{1}{4}-\frac{1}{3}+\frac{1}{2}+c\implies c=\frac{1}{12}$$
	ולכן הפתרון הוא:
	$$y=\frac{1}{4}x^{2}-\frac{1}{3}x+\frac{1}{2}+\frac{1}{12x^{2}}$$

### משוואות פרידות
>[!info] הגדרה:
>משוואה מהצורה:
>$$\begin{gather}
y'=F(x)\cdot G(y) \\
\frac{\mathrm{d}y}{G(y)}=F(x)\mathrm{d}x \\
\int \frac{1}{G(y)} \, \mathrm{d}y=\int F(x) \, \mathrm{d}x  
\end{gather}$$
>נקראת **משוואה פרידה**.

> [!NOTE] הערות:
> לא נשכח לבדוק האם $G(y)=0$ הוא גם פתרון של המד"ר.


**תרגילים:**
1. המשוואה:
	$$y'=\frac{3x^{2}+4x+2}{2(y-1)},\quad y(0)=-1$$
	**פתרון:**
	$$\begin{gather}
2(y-1)\mathrm{d}y=(3x^{2}+4x+2)\mathrm{d}x
\end{gather}$$
	אין פתרון סינגולרי.
	$$\begin{gather}
(y-1)^{2}=x^{3}+2x^{2}+2x+c \\
y-1=\pm \sqrt{ x^{3}+2x^{2}+2x+c }
\end{gather}$$
	ע"פ התנאי התחלה נבחר בשורש השלילי:
	$$y=1-\sqrt{ x^{3}+2x^{2}+2x+c }$$
	נציב אותו:
	$$\begin{gather}
-1=1-\sqrt{ c } \\
-2=-\sqrt{ c } \\
2=\sqrt{ c } \\
c=4
\end{gather}$$
	ולכן הפתרון הוא:
	$$y=1-\sqrt{ x^{3}+2x^{2}+2x+4 }$$
2. המשוואה:
	$$(x^{2}+1)(y^{2}-1)\mathrm{d}x+xy\cdot \mathrm{d}y$$
	ננסה להפריד:
	$$\begin{gather}
(x^{2}+1)(y^{2}-1)\mathrm{d}x=-xy\cdot \mathrm{d}y \\
\frac{x^{2}+1}{-x}\mathrm{d}x=\frac{-y\mathrm{d}y}{y^{2}-1}
\end{gather}$$
	נבדוק בהמשך האם $y^{2}-1=0$ הוא פתרון סינגולרי.
	$$\begin{gather}
\int \left( x-\frac{1}{x} \right) \, \mathrm{d}x=-\int \frac{y}{y^{2}-1} \, \mathrm{d}y \\
c+\frac{1}{2x^{2}}-\ln|x|=-\frac{1}{2}\ln|y^{2}-1| \\
\ln\left(  \frac{1}{\sqrt{ y^{2}-1 }} \right)=c+\frac{1}{2}x^{2}-\ln|x| \\
\frac{1}{\sqrt{ y^{2}-1 }}=e^{c+1/2x^{2}+\ln|x|} \\
\frac{1}{\sqrt{ y^{2}-1 }}=cxe^{1/2x^{2}} \\
\sqrt{ y^{2}-1 }=\frac{1}{cxe^{(1/2)x^{2}}} \\
y^{2}-1=\frac{1}{cx^{2}e^{x^{2}}} \\
y^{2}=1+\frac{c}{x^{2}e^{x^{2}}} \\
y=\pm \sqrt{ \frac{x^{2}\cdot e^{x^{2}}+c}{x^{2}e^{x^{2}}} }
\end{gather}$$
	נבדוק את $y^{2}-1=0$, וקיבלנו $y=\pm1$. פתרון זה נכלל בפתרון הקודם, ולכן הפתרון הסופי:
	$$y=\pm \sqrt{ \frac{x^{2}e^{x^{2}}+c}{x^{2}e^{x}} }, \quad y=\pm 1$$
3. המשוואה:
	$$y'+2y=\begin{cases}
1 & 0\leq x\leq 1 \\
0 & 1<x
\end{cases}, \quad y(0)=0$$
	**פתרון:**
	נתחיל מהתחום $0\leq x\leq 1$:
	$$y'+2y=1$$
	נכפיל בג"א:
	$$\begin{gather}
(ye^{2x})'=e^{2x} \\
ye^{2x}=\frac{1}{2}e^{2x}+c \\
y=\frac{1}{2}+ce{ ^{-2x} }
\end{gather}$$
	נציב $y(0)=0$.
	$$0=\frac{1}{2}+c\implies c=-\frac{1}{2}$$
	קיבלנו:
	$${y}_{1}=\frac{1}{2}-\frac{1}{2}e^{-2x}$$
	בתחום $x>1$:
	$$\begin{gather}
y'+2y=0 \\
y'=-2y \\
\frac{\mathrm{d}y}{-2y}=\mathrm{d}x \\
-\frac{1}{2}\ln|y|=x+c \\
\ln|y|^{-1/2}=x+c \\
\frac{1}{\sqrt{ y }}=e^{x+c} \\
\sqrt{ y }y=\frac{1}{e^{x}\cdot e^{c}} \\
y=\frac{c}{e^{x^{2}}} \\
{y}_{2}=ce{ ^{-x^{2}} }
\end{gather}$$
	כדי שהפתרון הכללי יהיה רציף, נדרוש:
	$${y}_{1}(1)={y}_{2}(1)$$
	ולכן:
	$$\begin{gather}
{y}_{1}(1)={y}_{2}(1) \\
\frac{1}{2}-\frac{1}{2}e^{-2}=ce^{-1} \\
\frac{1}{2}e-\frac{1}{2}e^{-1}=c
\end{gather}$$
	לסיכום:
	$$y=\begin{cases}
\frac{1}{2}(1-e^{-2x}) & 0\leq x\leq 1 \\
\frac{1}{2}(e-e^{-1})e^{-x^{2}} & 1<x
\end{cases}$$

### החלפת משתנים
1. המשוואה:
	$$y'=\frac{1}{(x-y)^{2}}$$
	**פתרון:**
	נסמן $v=x-y$.
	$$\begin{gather}
v=x-y \\
v'=x-y \\
v'=1-y' \\
y'=1-v'
\end{gather}$$
	המשוואה עם $v$ תיראה בצורה הבאה:
	$$\begin{gather}
1-v'=\frac{1}{v^{2}} \\
\frac{\mathrm{d}v}{\mathrm{d}x}=v'=1-\frac{1}{v^{2}}=\frac{v^{2-1}}{v^{2}}
\end{gather}$$
	לא נשכח סינגולרי $1-v^{2}=0$.
	$$\begin{gather}
\frac{v^{2}}{1-v^{2}}\mathrm{d}v=\mathrm{d}x \\
\frac{v^{2}-1+1}{v^{2}-1}\mathrm{d}v=\mathrm{d}x \\
(1+\frac{1}{v^{2}-1})\mathrm{d}v=\mathrm{d}x
\end{gather}$$
	פירוק לשברים חלקיים:
	$$\begin{gather}
\mathrm{d}x=\left( 1+\frac{1}{2}\left(  \frac{1}{v-1}-\frac{1}{v+1}  \right) \right)\mathrm{d}v \\
x+c=v+\frac{1}{2}\ln|v-1|-\frac{1}{2}\ln|v+1| \\
x+c=v+\frac{1}{2}\ln \left| \frac{v-1}{v+1} \right|
\end{gather}$$
	נציב בחזרה $v=x-y$:
	$$\begin{gather}
x+c=x-y+\frac{1}{2}\ln\left| \frac{x-y-1}{x-y+1} \right| \\
c=\frac{1}{2}\ln \left| \frac{x-y-1}{x-y+1} \right|-y
\end{gather}$$
	נבדוק האם קיימים פתרונות סינגולריים:
	$$\begin{gather}
v^{2}-1=0 \\
v=\pm 1 \\
1=v=x-y\implies y=x-1 \\
-1=v=x-y\implies y=x+1
\end{gather}$$
	שהם פותרים את המשוואה ולכן $y=x\pm 1$ פתרונות סינגולריים.
2. המשוואה:
	$$y'=\frac{1}{\sin (2x+3y)}-\frac{2}{3}$$
		**פתרון:**
		נסמן $v=2x+3y$:
	$$v'=2+3y'\implies  y'=\frac{v'-2}{3}$$
	נציב במשוואה:
	$$\begin{gather}
\frac{v'}{3}-\frac{2}{3}=\frac{1}{\sin v}-\frac{2}{3} \\
\frac{\mathrm{d}v}{\mathrm{d}x}=\frac{3}{\sin v} \\
\sin v\mathrm{d}v=3\mathrm{d}x
\end{gather}$$
	במקרה זה אין פתרון סינגולרי.
	$$\begin{gather}
-\cos v=3x+c \\
\cos v=-3x-c \\
v=\arccos (-3x-c) \\
2x+3y=\arccos (-3x-c) \\
y=\frac{\arccos (-3x-c)-2x}{3}
\end{gather}$$

### משוואות מטיפוס הומוגני
משוואה שניתן להביאה למשוואה פרידה ע"י הצבה $v=\frac{y}{x}$.

**תרגילים:**
1. המשוואה ותנאי ההתחלה:
	$$xy'-y=x\tan \left( \frac{y}{x} \right), \, y(1)=\frac{\pi}{2}$$
	**פתרון:**
	$$y'-\frac{y}{x}=\tan \left( \frac{y}{x} \right)$$
	נציב $v=\frac{y}{x}$
	$$\begin{gather}
y=vx \\
y'=v'x+v \\
\end{gather}$$
	נציב במשוואה:
	$$\begin{gather}
v'x+v-v=\tan v \\
x \frac{\mathrm{d}v}{\mathrm{d}x}=v'x=\tan v \\
\frac{\mathrm{d}v}{\tan v}=\frac{\mathrm{d}x}{x}
\end{gather}$$
	נבדוק סינגולרי בסוף ($\tan v=0$):
	$$\begin{gather}
\cot v\mathrm{d}v=\frac{\mathrm{d}x}{x} \\
\ln|\sin v|=\ln|x|+c \\
\ln|\sin v|=\ln xc \\
\sin v=xc \\
v=\arcsin (xc) \\
\frac{y}{x}=\arcsin (xc) \\
y=x\arcsin (xc)
\end{gather}$$
	נציב תנאי התחלה $\left( 1, \frac{\pi}{2} \right)$:
	$$\frac{\pi}{2}=\arcsin (c), c=1$$
	לסיכום:
	$$y=x\arcsin x$$
	נבדוק האם $\tan v=0$ הוא פתרון סינגולרי:
	$$v=\pi k, k\in \mathbb{Z}$$
	$$\begin{gather}
\frac{y}{x}=\frac{\pi}{k} \\
y=x\pi k
\end{gather}$$
	נציב תנאי התחלה $\left( 1, \frac{\pi}{2} \right)$:
	$$\frac{\pi}{2}=\pi k$$
	קיבלנו $k=\frac{1}{2}\not\in \mathbb{Z}$, ולכן הפתרון לא מתאים לת"ה.

### משוואת ברנולי
משוואה מהצורה:
$$y'+p(x)=g(x)y^{n}$$

אם $n\neq 0,1$, אז נשתמש בהצבה $z=y^{1-n}$.
נציב במשוואה ונקבל:
$$z'+(1-n)p(x)z=(1-n)g(x)$$

נשים לב עבור $n>0$, $y=0$ הוא פתרון.

**תרגילים:**
1. המשוואה:
	$$y'+y=y^{1/2}$$
	**פתרון:**
	$$z=y^{1/2}$$
	המשוואה תעבור:
	$$\begin{gather}
z'+\frac{1}{2}z=\frac{1}{2} \\
\mu=e^{1/2}x \\
(ze^{(1/2)x})'=\frac{1}{2}e^{(1/2)x} \\
ze^{(1/2)x}=e^{(1/2)x}+c \\ \\
z=1+ce^{-(1/2)x} \\
y=z^{2}=(1+ce{ ^{-(1/2)x} })^{2}
\end{gather}$$
	וכמובן גם $y=0$ פתרון.
2. המשוואה:
	$$y'+5y=y^{2}\sin x$$
	**פתרון:**
	נשתמש בהצבה:
	$$z=y^{1-2}=y^{-1}$$
	נקבל את המשוואה:
	$$\begin{gather}
z'-5z=-\sin x \\
\mu=e^{-5x} \\
(ze^{-5x})'=-e^{-5x}\sin x
\end{gather}$$
	נפתור ע"י אינטגרציה בחלקים. אגף ימין, ללא המינוס:
	$$\begin{aligned}
I=\int e^{-5x}\sin x \, \mathrm{d}x 
\end{aligned}$$
	נבצע את ההצבות:
	$$\begin{aligned}
u'=e^{-5x} & &  u=-\frac{1}{5}e^{-5x} \\
v=\sin x & &  v'=\cos x
\end{aligned}$$
	וגם את ההצבות:
	$$\begin{aligned}
u'=e^{-5x} &  & u=-\frac{1}{5}e^{-5x} \\
v=\cos x &  & v'=-\sin x
\end{aligned}$$
	ולאחר מחשבה רבה ואינטגרציה חלקים פעמיים עם ההצבות הנ"ל, נקבל:
	$$I=-\frac{1}{26}e^{-5x}(5\sin x+\cos x)$$
	נחזיר את המינוס ונקבל את אגף ימין:
	$$\begin{gather}
ze^{-5x}=\frac{1}{26}e^{-5x}(5\sin x+\cos x)+c \\
z=\frac{5\sin x+\cos x}{26}+\frac{ce^{5x}}{26}
\end{gather}$$
	$$y=\frac{1}{z}= \frac{26}{5\sin x+\cos x+ ce^{5x}}$$
	וכמובן הפתרון $y=0$.
