---
aliases:
---
# תנע קווי של מערכת חלקיקים

עבור מערכת של חלקיקים $i=1,2,\dots,N$ עם וקטורי מיקום $\mathbf{r}_{i}(t)$ ומסות $m_{i}$, נוכל לסווג את הכוחות הפועלים עליהם לשתיים:
1. סכום כוחות חיצוניים $\mathbf{F}_{i}$.
2. סכום כוחות פנימיים $\mathbf{f}_{ij}$ כוח על חלקיק $i$ המופעל ע"י חלקיק $j$. כמובן שמ[[../PHY1/PHY1_003 חוקי ניוטון#חוק ניוטון השלישי|חוק שלישי של ניוטון]], מתקיים $\mathbf{f}_{ij}=-\mathbf{f}_{ji}$.

נסיק שלפי [[../PHY1/PHY1_003 חוקי ניוטון#חוק ניוטון השני|חוק שני של ניוטון]], עבור חלקיק $i$:
$$\begin{gathered}
\sum \mathbf{F}\mathbf{}_{i}=m_{i}\mathbf{a}_{i} \\[1ex]
\mathbf{F}_{i}+\sum _{j=1}^{N}\mathbf{f}_{ij}=m_{i}\ddot{\mathbf{r}}_{i}
\end{gathered}$$
אם נגדיר תנע קווי של חלקיק $i$ בצורה $\mathbf{G}_{i}=m_{i}\mathbf{v}_{i}$, נוכל לרשום:
$$
\mathbf{F}_{i}+\sum _{j=1}^{N}\mathbf{f}_{ij}=\dot{\mathbf{G}}_{i}$$
נסכום כעת את משוואה זו על פני כל מערכת החלקיקים $i=1,2,\dots,N$:
$$\sum _{i=1}^{N}\mathbf{F}_{i}+\sum _{i}^{N}\sum _{j}^{N}\mathbf{f}_{ij}=\sum_{i=1}^{N}\dot{\mathbf{G}}_{i}$$
נשים לב שהסכום הכפול מתאפס, כי בעצם כל $\mathbf{f}_{ij}$ נסכם פעמיים - פעם בסימן חיובי ופעם בסימן שלילי (הם כוחות פנימיים).
נגדיר גם תנע קווי כולל, סכום כוחות חיצוניים כולל של המערכת:
$$\begin{aligned}
\mathbf{G}=\sum _{i=1}^{N}\mathbf{G}_{i} &  & \mathbf{F}=\sum _{i=1}^{N}\mathbf{F}_{i}
\end{aligned}$$
נציב בחזרה ונקבל:
$$\mathbf{F}=\dot{\mathbf{G}}$$
שזהו [[DYN1_005 קינטיקה של חלקיק#תנע זוויתי של חלקיק|מאזן תנע קווי]] עבור מערכת של חלקיקים.

נגדיר מסה כוללת:
$$m=\sum_{i=1}^{N} m_{i}$$
ואת [[../SLD1/SLD1_006 מרכז כובד ומרכז מסה#מרכז כובד ומרכז מסה|מרכז המסה]]:
$$\mathbf{r}_{C}=\dfrac{1}{m}\sum_{i=1}^{N} m_{i}\mathbf{r}_{i}$$
זהו וקטור שתלוי בזמן, ולכן יש לו גם מהירות:
$$\mathbf{v}_{C}=\dot{\mathbf{r}}_{C}=\dfrac{1}{m}\sum _{i=1}^{N}m_{i}\mathbf{v}_{i}$$
ולכן התנע הקווי שלו:
$$\begin{aligned}
\mathbf{G}_{C} & =m\left( \dfrac{1}{m}\sum _{i=1}^{N}m_{i}\mathbf{v}_{i} \right) \\[1ex]
 & =m \mathbf{v}_{C}
\end{aligned}$$
נקבל למעשה שהתנע הקווי של מרכז המסה (עם המסה הכוללת) *הוא* **התנע הקווי של מערכת החלקיקים**:
$$\mathbf{G}=\mathbf{G}_{C}=m\mathbf{v}_{C}$$
ולכן **מאזן תנע קווי של מערכת חלקיקים** הוא:
$$\boxed{\dot{\mathbf{G}}=\mathbf{F} }$$
כאשר $\mathbf{G}=m\mathbf{v}_{C}$.

# תנע זוויתי של מערכת חלקיקים
## תנע זוויתי מוחלט
משוואת ה[[DYN1_005 קינטיקה של חלקיק#תנע זוויתי של חלקיק|תנע זוויתי של חלקיק]] $i$ יחסית לנקודה הקבועה $O$ היא:
$$\dot{\mathbf{H}}_{iO}=(\mathbf{r}_{i}-\mathbf{r}_{O})\times m_{i}\mathbf{v}_{i}$$
*נגדיר* תנ"ז כולל מוחלט:
$$\mathbf{H}_{O}=\sum_{i=1}^{N} \mathbf{H}_{iO}=\sum \mathbf{r}_{i}\times m_{i}\mathbf{v}_{i}$$
נרצה למצוא מאזן תנ"ז מוחלט כולל של המערכת חלקיקים.

מאזן התנ"ז המוחלט לחלקיק $i$:
$$\begin{gathered}
\dot{\mathbf{H}}_{iO}=\mathbf{M}_{iO} \\[1ex]
\end{gathered}$$
כאשר $\mathbf{M}_{iO}=\mathbf{r}_{i}\times\left( \mathbf{F}_{i}+\sum_{j=1}^{N}\mathbf{f}_{ij} \right)$.
אם נסכום את משוואה זו על $i=1,2,\dots,N$, נקבל:
$$\begin{aligned}
\dot{\mathbf{H}}_{O} & =\sum _{i=1}^{N}(\mathbf{r}_{i}-\mathbf{r}_{O})\times \mathbf{F}_{i}+\sum_{i=1}^{N}\sum_{j=1}^{N}\mathbf{r}_{i}\times \mathbf{f}_{ij} \\[1ex]
 & =\sum_{i=1}^{N}(\mathbf{r}_{i}-\mathbf{r}_{O})\times \mathbf{F}_{i}+\dfrac{1}{2}\left[ \sum_{i=1}^{N}\sum_{j=1}^{N}\mathbf{r}_{i}\times \mathbf{f}_{ij}+\sum_{j=1}^{N}\sum_{i=1}^{N}\mathbf{r}_{j}\times \mathbf{f}_{ji}\right]
\end{aligned}$$
נשתמש ב- $\mathbf{f}_{ji}=-\mathbf{f}_{ij}$, ונקבל:
$$\dot{\mathbf{H}}_{O}=\sum_{i=1}^{N} (\mathbf{r}_{i}-\mathbf{r}_{O})\times \mathbf{F}_{i}+\dfrac{1}{2}\left[ \sum_{i=1}^{N}\sum_{j=1}^{N}(\mathbf{r}_{i}-\mathbf{r}_{j})\times \mathbf{f}_{ij}   \right]$$
אנו יודעים מ[[../SLD1/SLD1_001 הקדמה ומושגי יסוד#מומנט|מוצקים 1]] שכוח $\mathbf{f}_{ij}$ מכוון בכיוון הקו המחבר $\mathbf{r}_{i}-\mathbf{r}_{j}$ מאפס את המומנט:
$$(\mathbf{r}_{i}-\mathbf{r}_{j})\times \mathbf{f}_{ij}=0$$
נישאר עם:
$$\dot{\mathbf{H}}_{O}=\sum_{i=1}^{N}(\mathbf{r}_{i}-\mathbf{r}_{O})\times \mathbf{F}_{i} $$

נגדיר $\mathbf{M}_{O}=\sum_{i=1}^{N}(\mathbf{r}_{i}-\mathbf{r}_{O})\times \mathbf{F}_{i}$ כסכום המומנט של הכוחות החיצוניים בלבד, ביחס ל-$O$. נקבל את ה**מאזן תנע זוויתי מוחלט במערכת חלקיקים**:
$$\boxed{\dot{\mathbf{H}}_{O}=\mathbf{M}_{O} }$$

## תנע זוויתי יחסי
תהי $A$ נקודה נעה כלשהי $\mathbf{r}_{A}(t)$. [[DYN1_005 קינטיקה של חלקיק#תנע זוויתי יחסי|משוואה התנע הזוויתי]] של חלקיק $i$ ביחס לנקודה $A$ היא:
$$\mathbf{H}_{iA}=(\mathbf{r}_{i}-\mathbf{r}_{A})\times m(\mathbf{v}_{i}-\mathbf{v}_{A})$$
נגדיר תנ"ז יחסי כולל:
$$\begin{aligned}
\mathbf{H}_{A} & =\sum_{i=1}^{N}(\mathbf{r}_{i}-\mathbf{r}_{A})\times m_{i}(\mathbf{v}_{i}-\mathbf{v}_{A}) \\[1ex]
 & =\sum_{i=1}^{N}\mathbf{r}_{iA}\times m_{i}\mathbf{v}_{iA}  
\end{aligned}$$
ונגדיר מומנט כולל של *כוחות חיצוניים* בלבד ביחס ל-$A$:
$$\mathbf{M}_{A}=\sum_{i=1}^{N} \mathbf{r}_{iA}\times \mathbf{F}_{i} $$
נפתח את $\mathbf{H}_{A}$ ונקבל:
$$\begin{aligned}
\mathbf{H}_{A} & =\sum_{i=1}^{N} \mathbf{r}_{i} \times m_{i}\mathbf{v}_{i}-\sum_{i=1}^{N}\mathbf{r}_{i}\times m_{i}\mathbf{v}_{A}-\sum_{i=1}^{N}\mathbf{r}_{A}\times m_{i}\mathbf{v}_{i}+\sum_{i=1}^{N}\mathbf{r}_{A}\times m_{i}\mathbf{v}_{A} \\[1ex]
 & =\mathbf{H}_{O}-\left( \sum_{i=1}^{N}m_{i}\mathbf{r}_{i}  \right)\times \mathbf{v}_{A}-\mathbf{r}_{A}\times \sum_{i=1}^{N}m_{i}\mathbf{v}_{i}+\left( \sum_{i=1}^{N}m_{i} \right)\mathbf{r}_{A}\times \mathbf{v}_{A} \\[1ex]
 & =\mathbf{H}_{O}-m\mathbf{r}_{C}\times \mathbf{v}_{A}-\mathbf{r}_{A}\times m\mathbf{v}_{C}+\mathbf{r}_{A}\times m\mathbf{v}_{A} \\[1ex]
 & = \mathbf{H}_{O}-\mathbf{r}_{CA}\times m\mathbf{v}_{A}-\mathbf{r}_{A}\times m\mathbf{v}_{C}
\end{aligned}$$

נגזור בזמן ונקבל:
$$\begin{aligned}
\dot{\mathbf{H}}_{A} & =\underbrace{ \mathbf{H}_{O} }_{ \mathbf{M}_{O} }-\cancel{ \mathbf{v}_{CA}\times m\mathbf{v}_{A} }-\mathbf{r}_{CA}\times m\mathbf{a}_{A}-\cancel{ \mathbf{v}_{A}\times m\mathbf{v}_{C} }-\mathbf{r}_{A}\times \underbrace{ m\mathbf{a}_{C} }_{ \mathbf{F} } \\[1ex]
 & =\mathbf{M}_{O}-\mathbf{r}_{CA}\times m\mathbf{a}_{A}-\mathbf{r}_{A}\times m\mathbf{a}_{C} \\[1ex]
 & =\sum_{n=1}^{N}\mathbf{r}_{i}\times \mathbf{F}_{i}-\mathbf{r}_{CA}\times m\mathbf{a}_{A}-\mathbf{r}_{A}\times \sum_{i=1}^{N}\mathbf{F}_{i} \\[1ex]
 & =\sum_{i=1}^{N}(\mathbf{r}_{i}-\mathbf{r}_{A})\times \mathbf{F}_{i}-\mathbf{r}_{CA}\times m\mathbf{a}_{A}  
\end{aligned}$$
ונקבל את **מאזן התנ"ז היחסי למערכת חלקיקים**:
$$\boxed {
\dot{\mathbf{H}}_{A}=\mathbf{M}_{A}-\mathbf{r}_{CA}\times m\mathbf{a}_{A}
 }$$
מקרים פרטיים לבחירת $A$:
1. אם $A$ היא נקודה עומדת, שתיקרא $O$, נקבל $\mathbf{a}_{O}=0$, ונחזור למאזן תנע זוויתי מוחלט:
	$$\dot{\mathbf{H}}_{O}=\mathbf{M}_{O}$$
2. אם $A$ נעה עם מרכז המסה, מתקיים $\mathbf{r}_{A}(t)=\mathbf{r}_{C}(t)$, ואז $\mathbf{r}_{CA}=0$, כך ש:
	$$\dot{\mathbf{H}}_{C}=\mathbf{M}_{C}$$
	וזהו **מאזן תנע זוויתי ביחס למרכז המסה**.
3. מקרה נדיר נוסף בו $\mathbf{r}_{CA}\times m\mathbf{a}_{A}=0$ הוא כאשר הנקודה $A$ מאיצה רגעית לכיוון מרכז המסה:
	$$\mathbf{a}_{A}\parallel\mathbf{r}_{CA}$$

# עבודה ואנרגיה במערכת חלקיקים
את הגדלים $W,\,T,\,P$ נוכל להגדיר עבור מערכת חלקיקים כסכום הגדלים המתאימים להם של כל חלקיק במערכת:
$$\begin{aligned}
W=\sum W_{i} &  & T=\sum T_{i} &  & P=\sum P_{i}
\end{aligned}$$
ועדיין יתקיים:
$$\begin{aligned}
W=\Delta T &  & P=\dot{T}
\end{aligned}$$
נתבונן ב[[DYN1_005 קינטיקה של חלקיק#מאזן האנרגיה וההספקים|מאזן ההספקים הכללי]]:
$$\begin{aligned}
P & =\sum_{i=1}^{N}P_{i} \\[1ex]
 & = \sum _{i}^{N}\left( \mathbf{F}_{i}+\sum_{j=1}^{N}\mathbf{f}_{ij}  \right) \cdot \mathbf{v}_{i} \\[1ex]
 & =\sum_{i=1}^{N}\mathbf{F}_{i}\cdot \mathbf{v}_{i}+\dfrac{1}{2}\left( \sum _{i=1}^{N}\sum_{j=1}^{N} \mathbf{f}_{ij}\cdot \mathbf{v}_{i} +\sum_{j=1}^{N}\sum_{i=1}^{N}\underbrace{ \mathbf{f}_{ji} }_{ -\mathbf{f}_{ij} }\cdot \mathbf{v}_{j}\right) \\[1ex]
 & =\sum_{i=1}^{N}\mathbf{F}_{i}\cdot \mathbf{v}_{i}+\dfrac{1}{2}\sum_{i=1}^{N}\sum_{j=1}^{N} \mathbf{f}_{ij}\cdot(\mathbf{v}_{i}-\mathbf{v}_{j})  \\[1ex]
 & =\sum_{i=1}^{N}\mathbf{F}_{i}\cdot \mathbf{v}_{i}+\dfrac{1}{2}\sum_{i=1}^{N}\sum_{j=1}^{N}\mathbf{f}_{ij}\cdot \mathbf{v}_{ij}    
\end{aligned}$$
הכוח הפנימי $\mathbf{f}_{ij}$ הוא בכיוון הקו המחבר $\mathbf{r}_{ij}=\mathbf{r}_{i-}\mathbf{r}_{j}$ ולכן איבר $i,j$ של הכוח הפנימי פרופורציוני ל- $\mathbf{r}_{ij}\cdot \mathbf{v}_{ij}$. אם החלקיקים $\mathbf{r}_{i},\mathbf{r}_{j}$ מחוברים באופן קשיח ($\lvert \mathbf{r}_{ij} \rvert=\text{const}$) אזי $\mathbf{f}_{ij}\cdot \mathbf{v}_{ij}=0$, כלומר הכוח הפנימי $\mathbf{f}_{ij}$ אינו מבצע עבודה.

הכוח הכללי $\tilde{\mathbf{F}}_{i}$ (חיצוני או פנימי) הינו משמר אם $\oint \tilde{\mathbf{F}}_{i}\cdot \mathrm{d}\mathbf{r}_{i}=0$ לכל מסלול סגור. נוכל להגדיר עבורו אנרגיה פוטנציאלית $V$:
$$\tilde{\mathbf{F}}_{i}=-\nabla V$$

>[!TODO] להשלים מהקדמה תאורטית

# מתקף והתנגשות במערכת חלקיקים
עבור חלקיק בודד $i$, ה[[DYN1_005 קינטיקה של חלקיק#מתקף קווי|מתקף קווי]]:
$$\hat{\mathbf{F}}_{i}=\Delta \mathbf{G}_{i}=m_{i}\Delta \mathbf{v}_{i}$$
וה[[DYN1_005 קינטיקה של חלקיק#מתקף זוויתי|מתקף זוויתי]]:
$$\hat{\mathbf{M}}_{iO}=\Delta \mathbf{H}_{iO}$$
עבור חלקיק $i$ שנמצא כחלק ממערכת חלקיקים, נצטרך גם לקחת בחשבון כוחות פנימיים $\mathbf{f}_{ij}$:
$$\hat{\mathbf{F}}_{i}+\sum_{i=1}^{N}\hat{\mathbf{f}}_{ij}=\Delta \mathbf{G}_{i}=m_{i}\Delta \mathbf{v}_{i} $$
עבור התנגשות בין שני חלקיקים $i,j$, מתקף הכוח מקיים $\hat{\mathbf{f}}_{ij}=-\hat{\mathbf{f}}_{ji}$.

את זמן ההתנגשות נסמן ב-$t_{c}$. עבור המהירויות:
$$\begin{aligned}
\mathbf{v}_{i}^{-}=\mathbf{v}_{i}(t_{c}^{-}) &  & \mathbf{v}_{i}^{+}=\mathbf{v}_{i}(t_{c}^{+})
\end{aligned}$$
ולכן:
$$\Delta \mathbf{v}_{i}=\mathbf{v}_{i}^{+}-\mathbf{v}_{i}^{-}$$
עבור המקרה הפשוט של שני חלקיקים $i=1,\,j=2$, בו אין כוח חיצוני:
$$\begin{aligned}
\hat{\mathbf{f}}_{12}=-\hat{\mathbf{f}}_{21}\neq 0 &  & \hat{\mathbf{F}}_{1}=\hat{\mathbf{F}}_{2}=0
\end{aligned}$$
עבור חלקיק $i=1$:
$$\hat{\mathbf{f}}_{12}={m}_{1}(\mathbf{v}_{1}^{+}-\mathbf{v}_{1}^{-})$$
עבור חלקיק $j=2$:
$$\hat{\mathbf{f}}_{21}={m}_{2}(\mathbf{v}_{2}^{+}-\mathbf{v}_{1}^{-})$$
נסכום את שתי המשוואות, $\hat{\mathbf{f}}_{12}$ מתבטל, ונקבל:
$${m}_{1}\mathbf{v}_{1}^{+}+{m}_{2}\mathbf{v}_{2}^{+}={m}_{1}\mathbf{v}_{1}^{-}+{m}_{2}\mathbf{v}_{2}^{-}$$
שזה פשוט [[../PHY1/PHY1_008 תנע קווי ומרכז מסה#התנגשות פלסטית והתנגשות אלסטית|התנגשות של שני חלקיקים]] מפיזיקה 1.
באופן כללי, בסכימה של המתקפים על $i=1,2,\dots,N$, כאשר לא פועלים כוחות חיצוניים, מקבלים כי יש שימור תנע קווי כולל:
$$\hat{\mathbf{F}}=\Delta \mathbf{G}=0$$
אבל, שימור תנע קווי כולל עדיין לא מספיק לנו כדי למצוא פתרון ל-$\mathbf{v}_{i}^{+}$. צריכים הנחות נוספות.
- **אפשרות א'** - ההתנגשות פלסטית לחלוטין:
	$$\mathbf{v}^{+}=\mathbf{v}_{1}^{+}=\mathbf{v}_{2}^{+}$$
	נציב בחזרה בשימור תנע קווי:
	$$\begin{gathered}
({m}_{1}+{m}_{2})\mathbf{v}^{+}={m}_{1}\mathbf{v}_{1}^{-}+{m}_{2}\mathbf{v}_{2}^{-} \\[1ex]
\mathbf{v}^{+}=\dfrac{{m}_{1}}{{m}_{1}+{m}_{2}}\mathbf{v}_{1}^{-}+\dfrac{{m}_{2}}{{m}_{1}+{m}_{2}}\mathbf{v}_{2}^{-}
\end{gathered}$$
	נשים לב שמופיע כאן הגדרת מרכז המסה, ולכן:
	$$\mathbf{v}^{+}=\mathbf{v}_{C}$$
- **אפשרות ב'** - התנגשות חסרת חיכוך עם מקדם תקומה:
	נגדיר וקטור נורמל $\mathbf{e}_{n}$ בכיוון מ-$\mathbf{r}_{1}$ אל $\mathbf{r}_{2}$. מתקף הכוח הפנימי. מתקף הכוח הפנימי פועל בכיוון $\mathbf{e}_{n}$ בלבד:
	$$\hat{\mathbf{f}}_{12}=\hat{{f}}\mathbf{e}_{n}$$
	נצטרך עוד משוואה - קשר מהירויות יחסיות בכיוון $\mathbf{e}_{n}$ ע"פ [[DYN1_005 קינטיקה של חלקיק#מתקף והתנגשות#מתקף קווי|מקדם תקומה]]:
	$$e=-\dfrac{(\mathbf{v}_{2}^{+}-\mathbf{v}_{1}^{+})\cdot \mathbf{e}_{n}}{(\mathbf{v}_{2}^{-}-\mathbf{v}_{1}^{-})\cdot \mathbf{e}_{n}}$$
>[!TODO] להשלים מהקדמה תאורטית 
 
# תרגילים

## שאלה 1
בקצות עגלה הנמצאת במנוחה, עומדים שני אנשים. בזמן $t=0$ הם מתחילים לנוע אחד לקראת השני. אין חיכוך בין גלגלי העגלה לרצפה.

![[DYN1_006/Pasted image 20240721094645.png|book|400]]
>סכימת העגלה

נתונים הגדלים: ${m}_{0}$ מסת העגלה; ${m}_{1},{m}_{2}$ מסות האנשים; $L$ אורך העגלה; ${s}_{1},{s}_{2}$ - קואורדינטות המתארות את מיקום האנשים ביחס לקצות העגלה; $s$ קואורדינטה המתארת את מיקום העגלה ביחס לראשית.
בנוסף, נתונים תנאי ההתחלה:
$$\begin{aligned}
 & s(0)={s}_{1}(0)=s(2)=0 \\[1ex]
 & \dot{s}(0)=\dot{s}_{1}(0)=\dot{s}_{2}(0)=0
\end{aligned}$$

### סעיף א'
מהו מרחק העגלה מהראשית $s$, כאשר ${m}_{1}$ ו-${m}_{2}$ נפגשים (הביעו כתלות ב-${s}_{1}(t_{e})$ כאשר $t=t_{e}$ הינו הרגע בו הם נפגשים)?

**פתרון**:
נשתמש ב[[#תנע קווי של מערכת חלקיקים|מאזן תנע קווי]]:
$$\mathbf{F}=m\mathbf{a}_{C}$$
נמצא את הכוחות:
![[DYN1_006/DYN1_006 קינטיקה של מערכת חלקיקים 2024-07-21 13.55.45.excalidraw.svg]]
>דג"ח על העגלה והאנשים

משקול כוחות:
$$\begin{aligned}
 & \sum \mathbf{F}\cdot \mathbf{e}_{1}=0 \\[1ex]
 & \sum \mathbf{F}\cdot \mathbf{e}_{2}=N-{g}({m}_{0}+{m}_{1}+{m}_{2})
\end{aligned}$$
אנו יודעים כי אין תאוצה בכיוון $\mathbf{e}_{2}$, ולכן נוכל לומר ש- $\sum \mathbf{F}\cdot \mathbf{e}_{2}=0$.
נסיק כי ישנו שימור תנע קווי בכיוונים $\mathbf{e}_{1},\mathbf{e}_{2}$.

לפי מאזן תנע קווי:
$$m\mathbf{a}_{C}=0$$
מאחר ו- $\mathbf{a}_{C}=a_{C}\mathbf{e}_{1}$, נסיק כי $a_{C}=0$, ולפיכך:
$$\mathbf{v}_{C}\cdot \mathbf{e}_{1}=\text{const} $$
כיוון שהעגלה במנוחה, אנו יודעים כי בכל זמן $t$:
$$\mathbf{v}_{C}(t)\cdot \mathbf{e}_{1}=\mathbf{v}_{C}(0)\cdot \mathbf{e}_{1}=0$$
ולכן גם:
$$\mathbf{r}_{C}(t)\cdot \mathbf{e}_{1}=\text{const} $$
כלומר:
$$\mathbf{r}_{C}(t)=\mathbf{r}_{C}(0)$$
מהגדרת מרכז מסה:
$$\begin{aligned}
\mathbf{r}_{C}(t) & =\dfrac{{m}_{0}\left( s+\dfrac{1}{2}L \right)+{m}_{1}(s+L-{s}_{1})+{m}_{2}(s+{s}_{2})}{{m}_{0}+{m}_{1}+{m}_{2}} \mathbf{e}_{1}\\[1ex]
 & =\dfrac{s({m}_{0}+{m}_{1}+{m}_{2})+\dfrac{1}{2}{m}_{0}L+{m}_{1}(L-{s}_{1})+{m}_{2}{s}_{2}}{{m}_{0}+{m}_{1}M=2}\mathbf{e}_{1}
\end{aligned}$$
נציב $t=0$ (כלומר, את תנאי ההתחלה):
$$\mathbf{r}_{C}(0)=\dfrac{\dfrac{1}{2}{m}_{0}L+{m}_{1}L}{{m}_{0}+{m}_{1}+{m}_{2}}\mathbf{e}_{1}$$
נציב ב- $\mathbf{r}_{C}(t)=\mathbf{r}_{C}(0)$, ונקבל לאחר אלגברה ש:
$$s(t)=\dfrac{{m}_{1}{s}_{1}-{m}_{2}{s}_{2}}{{m}_{0}+{m}_{1}+{m}_{2}}$$
נותר לנו למצוא את ${s}_{2}$. עבור הזמן בו הם נפגשים, מתקיים:
$${s}_{1}+{s}_{2}=L\implies {s}_{2}=L-{s}_{1}$$

נציב ונקבל:
$$\boxed{s(t)=\dfrac{{s}_{1}({m}_{1}+{m}_{2})-{m}_{2}L}{{m}_{0}+{m}_{1}+k{m}_{2}} }$$

### סעיף ב'
מהי מהירות העגלה $\dot{s}$ כתלות ב-$\dot{s}_{1},\dot{s}_{2}$?

**פתרון**:
נגזור את הפתרון הקודם ונקבל:
$$\boxed {
\dot{s}(t)=\dfrac{{m}_{1}\dot{s}_{1}-{m}_{2}\dot{s}_{2}}{{m}_{0}+{m}_{1}+{m}_{2}}
 }$$

## שאלה 2
שתי מסות $m$ מחוברות באמצעות קפיץ דרוך (הקפיץ בעל מסה זניחה ואורך רפוי $\ell_{0}$) באורך $\ell({t}_{0})=\dfrac{1}{2}\ell_{0}$, ונעות על גבי שולחן חלק, תוך שהן סובבות במהירות זוויתית ${\omega}_{0}$. מהירות מרכז המסה של המערכת הינה:
$$\mathbf{v}_{c}={v}_{0}\mathbf{e}_{1}$$
בנוסף, $\ell(t)$ הינה קואורדינטה המציינת אורך הקפיץ.
ברגע $t={t}_{0}$ משוחרר הקפיץ ($\dot{\ell}({t}_{0})=0$) וברגע $t={t}_{1}$ שתי המסות מתנתקות מהקפיץ כאשר הוא מגיע לאורכו הרפוי $\ell_{0}$.
נתונים הגדלים $m,\ell_{0},{v}_{0},{\omega}_{0}$.

![[DYN1_006/Pasted image 20240721095419.png|book|300]]

פתרו את הסעיפים הבאים כתלות בפרמטרים הנתונים:
### סעיף א'
חשבו את התנע הקווי הכולל ואת התנע הזוויתי סביב מרכז המסה לפני שחרור הקפיץ.
**הדרכה**: מצאו קודם את הגדלים במערכת כתלות ב-$\ell$ ובמהירות הזוויתית של המערכת ולאחר מכן הציבו ערכים מתאימים עבור $t={t}_{0}$.

**פתרון**:
נגדיר מערכת צירים סובבת:
![[DYN1_006/DYN1_006 קינטיקה של מערכת חלקיקים 2024-07-21 14.36.15.excalidraw.svg]]

מעצם הגדרת המערכת צירים והנתונים:
$$\boldsymbol{\Omega}'=\Omega'\mathbf{e}_{3}'$$
המיקומים היחסיים:
$$\begin{aligned}
\mathbf{r}_{AC}=\dfrac{1}{2}\ell \mathbf{e}_{1}' &  & \mathbf{r}_{BC}=-\dfrac{1}{2}\ell \mathbf{e}_{1}'
\end{aligned}$$
לאחר [[DYN1_002 קינמטיקה של חלקיק - מערכת צירים סובבת#כלל האופרטור|כלל האופרטור]]:
$$\begin{aligned}
\mathbf{v}_{AC}=\dfrac{1}{2}\dot{\ell} {\mathbf{e}}_{1}'+\dfrac{1}{2}\ell{\Omega}'\mathbf{e}_{2}' &  & \mathbf{v}_{BC}=-\dfrac{1}{2}\dot{\ell}\mathbf{e}_{1}'-\dfrac{1}{2}\ell{\Omega}\mathbf{e}_{2}'
\end{aligned}$$

לא פועלים כוחות חיצוניים בכיוונים $\mathbf{e}_{1}'$ ו-$\mathbf{e}_{2}'$, או מומנטים חיצוניים בכיוון $\mathbf{e}_{3}$, ולכן נשמר בהם התנע הקווי והזוויתי. לכן, $\mathbf{v}_{C}$ קבוע לכל $t$, כך שהוא תמיד $\mathbf{v}_{C}={v}_{0}\mathbf{e}_{1}$. כלומר:
$$\begin{aligned}
 & \mathbf{v}_{A}=\dfrac{1}{2}\dot{\ell}\mathbf{e}_{1}'+\dfrac{1}{2}\ell\Omega'\mathbf{e}2'+{v}_{0}\mathbf{e}_{1} \\[1ex]
  & \mathbf{v}_{B} =-\dfrac{1}{2}\dot{\ell}\mathbf{e}_{1}'-\dfrac{1}{2}\ell\Omega'\mathbf{e}_{2}'+v\mathbf{e}_{1}
\end{aligned}$$

לכן סך התנע הקווי (לפי הגדרה):
$$\begin{aligned}
\mathbf{G}(t) & =m\mathbf{v}_{A}+m\mathbf{v}_{B} \\[1ex]
 & =2m{v}_{0}\mathbf{e}_{1}
\end{aligned}$$
לכן לפני שחרור הקפיץ:
$$\boxed{G({t}_{0})=2m{v}_{0}\mathbf{e}_{1} }$$
מבחינת תנע זוויתי סביב מרכז המסה (לפי הגדרה):
$$\begin{aligned}
\mathbf{H}_{C}(t) & =\mathbf{r}_{AC}\times m\mathbf{v}_{AC}+\mathbf{r}_{BC}\times m\mathbf{v}_{BC} \\[1ex]
 & =\dots =\dfrac{1}{2}m\ell ^{2}\Omega'\mathbf{e}_{3}
\end{aligned}$$

נקבל כי ברגע $t={t}_{0}$:
$$\boxed {
\mathbf{H}_{C}({t}_{0})=\dfrac{1}{8}{\ell_{0}}^{2}\omega_{0}\mathbf{e}_{3}
 }$$
### סעיף ב'
חשבו את התנע הקווי הכולל ואת התנע הזוויתי סביב מרכז המסה ברגע $t={t}_{1}$.

**פתרון**:
עבור $t={t}_{1}$, נישאר עם אותו הגודל, כי התנע הקווי והתנע הזוויתי נשמרים:
$$\boxed{\begin{aligned}
 & \mathbf{G}({t}_{1})=2m{v}_{0}\mathbf{e}_{1} \\[1ex]
 & \mathbf{H}_{C}({t}_{1})=\dfrac{1}{8}{\ell_{0}}^{2}\omega_{0}\mathbf{e}_{3}
\end{aligned} }$$

### סעיף ג'
מצאו את גודל המהירות הזוויתית של הקפיץ ${\omega}_{1}$ ברגע $t={t}_{1}$.

**פתרון**:
אנו יודעים שהמהירות הזוויתית נשמרת, ולכן:
$$\mathbf{H}_{C}({t}_{1})=\mathbf{H}_{C}({t}_{0})$$
נציב בביטוי שמצאנו ל-$\mathbf{H}_{C}(t)$:
$$\begin{gathered}
\dfrac{1}{2}m\ell ^{2}\Omega'\mathbf{e}_{3}=\dfrac{1}{8}m{{\ell}_{0}}^{2}{\omega}_{0}\mathbf{e}_{3} \\[1ex]
\dfrac{1}{2}m{{\ell}_{0}}^{2}\Omega'=\dfrac{1}{8}m{{\ell}_{0}}^{2}{\omega}_{0} \\[1ex]
\boxed {
\Omega'({t}_{1})=\dfrac{1}{4}\omega_{0}
 }
\end{gathered}$$

### סעיף ד'
חשבו את האנרגיה המכנית של המערכת כתלות ב-$\ell$ ו-$\dot{\ell}$ ובמהירות הזוויתית של המערכת.

**פתרון**:
אנרגיה מכנית מוגדרת כ-$E=T+V$. לכן, במקרה שלנו:
$$\begin{aligned}
T & =\dfrac{1}{2}m\mathbf{v}_{A}\cdot \mathbf{v}_{A}+\dfrac{1}{2}m\mathbf{v}_{B}\cdot \mathbf{v}_{B} \\[1ex]
 & =\dots =m{{v}_{0}}^{2}+\dfrac{1}{4}m\dot{\ell}^{2}+\dfrac{1}{4}m\ell ^{2}\Omega'^{2} \\[2ex]
 V & =\dfrac{1}{2}k(\ell-{\ell}_{0})^{2}
\end{aligned}$$

ולכן:
$$\boxed{E=m{{v}_{0}}^{2}+\dfrac{1}{4}m\dot{\ell}^{2}+\dfrac{1}{4}m\ell ^{2}\Omega'^{2}+\dfrac{1}{2}k(\ell-{\ell}_{0})^{2} }$$

### סעיף ה'
מהי המהירות היחסית בין המסות לאחר שחרור הקפיץ?

**פתרון**:
$$\begin{aligned}
\mathbf{v}_{AB} & =\mathbf{v}_{A}-\mathbf{v}_{B} \\[1ex]
 & =\dot{\ell}\mathbf{e}_{1}'+\ell\Omega'\mathbf{e}_{2}'
\end{aligned}$$
ב-${t}_{1}$:
$$\begin{aligned}
\mathbf{v}_{AB} & =\dot{\ell}({t}_{1})\mathbf{e}_{1}'+\ell({t}_{1})\Omega'({t}_{1})\mathbf{e}_{2}' \\[1ex]
 & =\dot{\ell}({t}_{1})\mathbf{e}_{1}'+{\ell}_{0} \cdot \dfrac{1}{4}\omega_{0}\mathbf{e}_{2}'
\end{aligned}$$
נשתמש בשימור אנרגיה למציאת $\dot{\ell}({t}_{1})$. אנו יודעים שיש שימור אנרגיה כי הכוחות הלא משמרים לא מבצעים עבודה (גם פנימיים וגם חיצוניים):
$$\Delta E=0\implies E({t}_{0})=E({t}_{1})$$
נציב לפי סעיף קודם:
$$\begin{aligned}
  m{{v}_{0}}^{2}+0+\dfrac{1}{4}m \left( \dfrac{{\ell}_{0}}{2} \right)^{2}{{\omega}_{0}}^{2}+\dfrac{1}{2}\left( -\dfrac{{\ell}_{0}}{2} \right)^{2}k \\[1ex]
=m{{v}_{0}}^{2}+\dfrac{1}{4}m\dot{\ell}^{2}({t}_{1})+\dfrac{1}{4}m{{\ell}_{0}}^{2}\left( \dfrac{{\omega}_{0}}{4} \right)^{2}+0  
\end{aligned}$$
נקבל לאחר אלגברה:
$$\begin{gathered}
\dfrac{1}{4}m\dot{\ell}^{2}({t}_{1})=\dfrac{1}{8}k{{\ell}_{0}}^{2}+\dfrac{3}{64}m{{\ell}_{0}}^{2}{{\omega}_{0}}^{2} \\[1ex]
\dot{\ell}({t}_{1})=\sqrt{ \dfrac{1}{2} \dfrac{k}{m}{{\ell}_{0}}^{2}+\dfrac{3}{16}{{\ell}_{0}}^{2}{{\omega}_{0}}^{2} }
\end{gathered}$$
נציב בביטוי ל-$\mathbf{v}_{AB}$:
$$\boxed{\mathbf{v}_{AB}({t}_{1})=\sqrt{ \dfrac{1}{2} \dfrac{k}{m} {{\ell}_{0}}^{2}+\dfrac{3}{16}{{\ell}_{0}}^{2}{{\omega}_{0}}^{2} }\mathbf{e}_{1}+\dfrac{1}{4}{\ell}_{0}{\omega}_{0}\mathbf{e}_{2}' }$$