---
aliases:
  - מאזן תנע זוויתי במערכת צמודת גוף
  - טנזור האינרציה
  - משפט ההזזה המקבילה
  - משוואות אויילר
---

#  טנזור האינרציה

כבר [[DYN1_007 קינטיקה של גוף קשיח#תנע זוויתי יחסי|ראינו]] ש:
$$\dot{\mathbf{H}}_{c}=\mathbf{M}_{c}$$
כמו ב[[DYN1_007 קינטיקה של גוף קשיח#מאזן תנע זוויתי יחסי של גק"ש מישורי|מאזן תנע זוויתי מישורי]], נרצה למצוא ביטוי יותר נוח לתנע זוויתי, הפעם במקרה המרחבי.

מהגדרה, התנע הזוויתי ביחס לנקודה נעה $B$:
$$\mathbf{H}_{A}=\int \mathbf{r}_{mB}\times \mathbf{v}_{mB} \, \mathrm{d}m $$
מאחר ו-$B$ היא נקודת צמודת גוף, נוכל להשתמש בקשרי גוף קשיח:
$$\mathbf{v}_{mB}=\boldsymbol{\omega}\times \mathbf{r}_{mB}$$
נציב:
$$\mathbf{H}_{B}=\int \mathbf{r}_{mB} \times(\boldsymbol{\omega}\times \mathbf{r}_{mB}) \, \mathrm{d}m $$
נשתמש ב-[[../CAL2/CAL2_001 וקטורים#מכפלה משולשת|bac to cab]]:
$$\begin{aligned}
\mathbf{H}_{B} & =\int \boldsymbol{\omega}(\mathbf{r}_{mB}\cdot \mathbf{r}_{mB})-\mathbf{r}_{mB}(\mathbf{r}_{mB}\cdot\boldsymbol{\omega}) \, \mathrm{d}m 
\end{aligned}$$
נעבור לסימון וקטורי-מטריצי. כלומר, נרשום את $\boldsymbol{\omega},\,\mathbf{r}_{mB}$ כוקטורי עמודה:
$$\begin{aligned}
\boldsymbol{\omega}=\begin{pmatrix}
{\omega}_{1} \\
{\omega}_{2} \\
{\omega}_{3}
\end{pmatrix} &  & \mathbf{r}_{mB}=\begin{pmatrix}
{x}_{1} \\
{x}_{2} \\
{x}_{3}
\end{pmatrix}
\end{aligned}$$
נוציא את $\boldsymbol{\omega}$ לצד ימין, ונוכל לרשום מחדש את התנ"ז, בצורה הבאה:
$$\mathbf{H}_{B}=\int (\mathbf{r}\cdot \mathbf{r})\mathbf{I}_{3\times 3} -(\mathbf{r})\cdot(\mathbf{r}^{T})\, \mathrm{d}m\, (\boldsymbol{\omega}) $$
כדאי לנסות לעבור מכתיב מטריצי זה לכתיב הקודם כדי לראות מה באמת קרה כאן.

קיבלנו מטריצה $3\times 3$ באינטגרל. את מטריצה זו נגדיר:
>[!def] הגדרה: 
>  
> **טנזור האינרציה** מוגדר כהאינטרל הבא:
> $$\mathbf{I}_{B}=\int (\mathbf{r}\cdot \mathbf{r})\mathbf{I}-\mathbf{r}\cdot \mathbf{r}^{T} \, \mathrm{d}m $$
> כאשר $\mathrm{I}$ הוא מטרציה היחידה.

בכתיב אינדקסי:
$$\boxed {
I_{B,ij}=\int (x_{k}x_{k})\delta_{ij}-x_{i}x_{j} \, \mathrm{d}m
 }$$
אז למשל:
$$\begin{aligned}
 & I_{B,11}=\int {{x}_{2}}^{2}+{{x}_{3}}^{2} \, \mathrm{d}m  \\[1ex]
 & I_{B,33}=\int {{x}_{1}}^{2}+{{x}_{2}}^{2} \, \mathrm{d}m  \\[1ex]
 & I_{B,12} =-\int {x}_{1}{x}_{2} \, \mathrm{d}m 
\end{aligned}$$

>[!notes] הערות:
 >1. נשים לב שכעת, לעומת המקרה המישורי, יש חשיבות לאוריינטציה של מערכת הצירים שלנו. כלומר, אם נסובב את מערכת הצירים שלנו, נקבל טנזור אינרציה שונה.
 >2. עבור מערכת צירים צמודת גוף $\mathbf{I}_{B}$, המטריצה תהיה קבועה. לכן, אפשר לומר כי טנזור האינרציה הוא תכונה של הגוף.
 >3. עבור גוף עם צפיפות אחידה, האינטגרל בטנזור האינרציה הופך להיות פשוט אינטגרל על הנפח, כך שטנזור האינרציה הופך להיות *תכונה גאומטרית*.
 >4. הצבה זריזה מראה שטנזור האינרציה סימטרי.

>[!Question]- מה הבדל בין טנזור האינרציה הזה ל[[../SLD2/SLD2_007 מאמצים נורמליים בכפיפה#טנזור האינרציה|טנזור האינרציה]] ממוצקים? 
>  ישנם שני הבדלים עיקריים - מבחינת **יחידות**, ומבחינת **הממדים**.
>  1. במוצקים, רכיבי טנזור האינרציה מחושבים כאינטגרל על *גאומטריית* החתך:
> 	 $$\begin{aligned}
> 	I_{ij}=\int _{A}x_{i}x_{j} \, \mathrm{d}A    &  & [I_{ij}]=\pu{m^{4}}
> \end{aligned}$$
> 	 לכן, שם יותר מדויק לטנזור זה הוא **מומנט משטחי מסדר שני** - הרי אין לו שום קשר לאינרציה.
> 	 בדינמיקה, האינטגרציה היא על *מסה*. מאחר והצפיפות עשויה להשתנות לאורך הגוף, אופן האינטגרציה עשוי להשתנות. רק במקרה של צפיפות אחידה, ניתן אולי להקביל בין שני הטנזורים השונים, כי אז נקבל אינטגרציה על *גאומטריית* הגוף. נשים לב שלעומת מוצקים, המידות של טנזור האינרציה הם:
> 	 $$[I_{ij}]=\pu{kg.m^{2}}$$
> 2. במקרה ה[[DYN1_007 קינטיקה של גוף קשיח#מומנט אינרציה של גק"ש מישורי|מישורי]], קיבלנו שמומנט האינרציה שלנו הוא פשוט סקלר. אבל, גם במוצקים עסקנו בחתכים מישוריים, וקיבלנו *טנזור* אינרציה - מטריצה $2\times 2$.
> 	הסיבה להבדל זה הוא לא איזה שוני עצום בין שתי ההגדרות לטנזורים. ההבדל נובע מכך שעסקנו ברכיבים שונים של טנזור האינרציה.
> 	![[DYN1_007/DYN1_007 קינטיקה של גוף קשיח 2024-08-06 18.09.00.excalidraw.svg]]
> בדינמיקה, כאשר עסקנו במקרה המישורי, אנחנו מקבלים סקלר שמתאר לנו כמה קשה לסובב את החתך המישורי הזה - *לפתל* את הקורה, שזה עשינו ב[[../SLD1/SLD1_008 פיתול#מומנט אינרציה|מוצקים 1]]. במוצקים 2, אנחנו עסקנו ברכיבים אחרים של טנזור האינרציה - רכיבים ${I}_{22},\,{I}_{33}$. רכיבים אלו בכלל מתארים לנו כמה קשה לסובב (לכופף) את *הקורה* סביב $\mathbf{e}_{2},\mathbf{e}_{3}$ - כיוונים אחרים, שלא אכפת לנו מהם במקרה המישורי של דינמיקה.
> 

 >[!example] דוגמה: תיבה מלבנית
 ![[DYN1_007/DYN1_007 קינטיקה של גוף קשיח 2024-08-06 19.12.21.excalidraw.svg]]
> בהינתן תיבה מלבנית אחידה, נחשב את טנזור האינרציה ביחס למרכז המסה, במערכת צירים המקבילים לצלעות התיבה.
> נקבל (ביחס למרכז המסה):
> $$\begin{aligned}
>  & I_{11}=\dfrac{m}{12}(b^{2}+c^{2}) \\[1ex]
>  & {I}_{22}=\dfrac{m}{12}(a^{2}+c^{2}) \\[1ex]
>  & {I}_{33}=\dfrac{m}{12}(a^{2}+b^{2})
> \end{aligned}$$
> בנוסף, כיוון שהגוף סימטרי:
> $${I}_{12}={I}_{23}={I}_{13}=0$$

>[!example] דוגמה: גליל מלא
 ![[DYN1_007/DYN1_007 קינטיקה של גוף קשיח 2024-08-06 19.15.50.excalidraw.svg]]
> ביחס למרכז המסה:
> $$\begin{aligned}
>  & {I}_{11}={I}_{22}=\dfrac{mR^{2}}{4}+\dfrac{mh^{2}}{12} \\[1ex]
>  & {I}_{33}=\dfrac{mR^{2}}{2}
> \end{aligned}$$
> כיוון שהגוף סימטרי:
> $${I}_{12}={I}_{23}={I}_{13}=0$$

>[!example] דוגמה: כדור מלא
![[DYN1_007/DYN1_007 קינטיקה של גוף קשיח 2024-08-06 19.25.02.excalidraw.svg]]
> הגוף סימטרי סביב כל ציר שעובר במרכז המסה, כך שנקבל טנזור הידרוסטטי/איזוטרופי/איך שתרצו להקביל למקרים דומים:
> $$\mathbf{I}_{c}=\dfrac{2}{5}mR^{2}\begin{pmatrix}
> 1 & 0 & 0 \\
> 0 & 1 & 0 \\
> 0 & 0 & 1
> \end{pmatrix}$$


>[!example] דוגמה: כדור חלול עבה דופן
> באותו אופן כמו בכדור מלא, נקבל גם כן טנזור אלכסוני:
> $$\mathbf{I}_{c}=\dfrac{2}{5} \dfrac{R^{5}-r^{5}}{R^{3}-r^{3}} \begin{pmatrix}
> 1 & 0 & 0 \\
> 0 & 1 & 0 \\
> 0 & 0 & 1
> \end{pmatrix}$$



>[!example] דוגמה: כדור חלול דק דופן
> נוכל פשוט להשאיף את הביטוי שקיבלנו בכדור חלול עבה דופן, למקרה בו $r\to R$. לאחר קצת [[../CAL1/CAL1_005 נגזרות#כלל לופיטל|לופיטל]], נקבל:
> $$\mathbf{I}_{c}=\dfrac{2}{3}mR^{2}\begin{pmatrix}
> 1 & 0 & 0 \\
> 0 & 1 & 0 \\
> 0 & 0 & 1
> \end{pmatrix}$$

## מאזן תנע זוויתי יחסי של גק"ש במרחב

לכן, התנ"ז היחסי לנקודה $B$:
$$\boxed {
\mathbf{H}_{B}=\mathbf{I}_{B}\boldsymbol{\omega}
 }$$
בכתיב אינדקסי:
$$\boxed {
H_{B,i}={I}_{B,ij}\,\omega_{j}
 }$$

# משפט ההזזה המקבילה
נוכל להכליל את [[DYN1_007 קינטיקה של גוף קשיח#משפט שטיינר|משפט שטיינר]] למקרה המרחבי - הזזה של נקודת הייחוס לחישוב טנזור אינרציה.
>[!theorem] משפט: 
 >בהינתן טנזור ביחס למרכז המסה $c$, טנזור האינרציה ביחס לנקודה $B$ הוא:
$$\mathbf{I}_{B}=\mathbf{I}_{c}+[(\mathbf{r}_{Bc}\cdot \mathbf{r}_{Bc})\mathbf{I}-\mathbf{r}_{cB}\cdot{\mathbf{r}_{cB}}^{T}]$$

בכתיב אינדקסי, למשל:
$$I_{B,11}=I_{c,11}+m({x_{Bc,2}}^{2}+{x_{Bc,3}}^{2})$$
או אם $i\neq j$:
$$I_{B,ij}=I_{c,ij}-mx_{Bc,i}x_{Bc,j}$$

**פיתוח**:
נתון $\mathbf{I}_{c}$, ונרצה לחשב את $\mathbf{I}_{B}$.
מ[[#טנזור האינרציה|הגדרה]]:
$$\mathbf{I}_{B}=\int (\mathbf{r}_{mB}\cdot \mathbf{r}_{mB})\mathbf{I}_{}-\mathbf{r}_{mB}\cdot {\mathbf{r}_{mB}}^{T} \, \mathrm{d}m $$
נציב $\mathbf{r}_{mB}=\mathbf{r}_{mc}+\mathbf{r}_{cB}$:
$$\begin{aligned}
\mathbf{I}_{B} & =\int (\mathbf{r}_{mc}+\mathbf{r}_{cB})\cdot(\mathbf{r}_{mc}+\mathbf{r}_{cB})\mathbf{I}-(\mathbf{r}_{mc}+\mathbf{r}_{cB})\cdot(\mathbf{r}_{mc}+\mathbf{r}_{cB}) \, \mathrm{d}m+\dots   \\[1ex]
 & = \mathbf{I}_{c}+[(\mathbf{r}_{Bc}\cdot \mathbf{r}_{Bc})\mathbf{I}-\mathbf{r}_{cB}\cdot{\mathbf{r}_{cB}}^{T}]
\end{aligned}$$
$\blacksquare$

>[!example] דוגמה: כדור מלא
> 
> ![[DYN1_007/DYN1_007 קינטיקה של גוף קשיח 2024-08-06 19.25.02.excalidraw.svg]]
> 
> אנו יודעים שביחס למרכז המסה:
> $$I_{c}=\dfrac{2}{5}mR^{2}\begin{pmatrix}
> 1 & 0 & 0 \\
> 0 & 1 & 0 \\
> 0 & 0 & 1
> \end{pmatrix}$$
> נרצה להזיז את נקודת הייחס של טנזור האינרציה לנקודת שפה $B$, שנמצאת ביחס למרכז המסה ב:
> $$\mathbf{r}_{Bc}=\begin{pmatrix}
> 0 \\
> 0 \\
> -R
> \end{pmatrix}$$
> לפי [[#משפט ההזזה המקבילה]]:
> $$\mathbf{I}_{B}=\mathbf{I}_{c}+[(\mathbf{r}_{Bc}\cdot \mathbf{r}_{Bc})\mathbf{I}-\mathbf{r}_{cB}\cdot{\mathbf{r}_{cB}}^{T}]$$
> נציב במשפט את $\mathbf{r}_{Bc}$:
> $$\begin{aligned}
>  & \mathbf{I}_{B}=\dfrac{2}{5}mR^{2}\begin{pmatrix}
> 1 & 0 & 0 \\
> 0 & 1 & 0 \\
> 0 & 0 & 1
> \end{pmatrix} \\[1ex]
>    & \qquad +m\left[ \begin{pmatrix}
> R^{2} & 0 & 0 \\
> 0 & R^{2} & 0 \\
> 0 & 0 & R^{2}
> \end{pmatrix}-\begin{pmatrix}
> 0 \\
> 0 \\
> -R
> \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
> 0 & 0 & -R
> \end{pmatrix} \right]
> \end{aligned}$$
> נקבל:
> $$\boxed{\mathbf{I}_{B}=\dfrac{1}{5}mR^{2}\begin{pmatrix}
> 7 & 0 & 0 \\
> 0 & 7 & 0 \\
> 0 & 0 & 2
> \end{pmatrix} }$$
> 

# טרנספורמציית סיבוב

- [[../SLD2/SLD2_003 טרנספורמציה של מאמצים#טנזור הטרנספורמציה|טנזור הטרנספורמציה]] במוצקים

אנו יודעים שהקשר $\mathbf{H}_{B}=\mathbf{I}_{B}\boldsymbol{\omega}$ נכון בכל מערכת צירים (כל עוד שלושת האיברים באותה המערכת צירים).
כלומר, שני הביטויים הבאים נכונים:
$$\begin{aligned}
\mathbf{H}_{B}''=\mathbf{I}_{B}''\boldsymbol{\omega}'' &  & \mathbf{H}_{B}'=\mathbf{I}_{B}'\boldsymbol{\omega}'
\end{aligned}$$
בהינתן $\mathbf{I}_{B}'$, נרצה למצוא ביטוי ל-$\mathbf{I}_{B}''$, כי יכל להיות שיותר נוח לנו לעבוד במערכת צירים $\{ \mathbf{e}_{i}'' \}$.
נסמן מטריצת סיבוב $\mathbf{R}$ הממירה ממערכת צירים $\{ \mathbf{e}_{i}' \}$ ל-$\{ \mathbf{e}_{i}'' \}$. לכן:
>[!notes] הערה: 
>שימו לב ש- $\mathbf{H}_{B},\,\boldsymbol{\omega}$ הם וקטורים, בעוד $\mathbf{R}_{},\,\mathbf{I}_{B}$ הם מטריצות!
 
$$\begin{aligned}
\mathbf{H}_{B}'' & =\mathbf{R}\mathbf{H}_{B}' \\[1ex]
 & =\mathbf{R}\mathbf{I}_{B}'\underbrace{ \boldsymbol{\omega}' }_{ \mathbf{R}^{-1}\boldsymbol{\omega}'' } \\[1ex]
 & =\mathbf{R}\mathbf{I}_{B}'\mathbf{R}^{-1}\boldsymbol{\omega}''
\end{aligned}$$
אבל, כיוון ש- $\mathbf{H}_{B}''=\mathbf{I}_{B}''\boldsymbol{\omega}''$, נוכל פשוט להסיק כי:
$$\boxed {
\mathbf{I}_{B}''=\mathbf{R}\mathbf{I}_{B}'\mathbf{R}^{-1}
 }$$

עבור טנזור אינרציה לא אלכסוני, הוקטורים $\boldsymbol{\omega}$, $\mathbf{H}_{B}$, הם לא בהכרח באותו הכיוון. *אם* טנזור האינרציה כן אלכסוני, אז $\boldsymbol{\omega}$ ו-$\mathbf{H}_{B}$ כן באותו הכיוון, והרבה יותר נוח לנו לתאר את המערכת.
האם תמיד קיימת טרנספורמציה שהופכת את טנזור האינרציה לאלכסונית? כלומר, האם $\mathbf{I}_{B}$ [[../ALG1/ALG1_010 וקטורים עצמיים וערכים עצמיים#לכסון|לכסינה]]?
כן! לא נוכיח, אבל זה זהה לגמרי למציאת מאמצים ראשיים ב[[../SLD2/SLD2_003 טרנספורמציה של מאמצים#טנזור הטרנספורמציה|במוצקים 2]].

הע"ע $\lambda_{i}$ של $\mathbf{I}_{B}$ נקראים **מומנטי האינרציה הראשיים**, והוקטורים העצמיים הם **צירי האינרציה הראשיים** אשר בונים את טנזור הטרנספורמציה $\mathbf{R}$:
$$\mathbf{R}^{-1}\mathbf{I}_{B}\mathbf{R}=\begin{pmatrix}
{\lambda}_{1} & 0 & 0 \\
0 & {\lambda}_{2} & 0  \\
0 & 0 & {\lambda}_{3}
\end{pmatrix}$$

>[!TODO] להוסיף דוגמה על קוביה


# מאזן תנע זוויתי יחסי במערכת צירים צמודת גוף
ביחס לנקודה נעה $A$, אנו [[DYN1_007 קינטיקה של גוף קשיח#תנע זוויתי יחסי|יודעים]] ש:
$$\mathbf{H}_{A}=\mathbf{H}_{c}+\mathbf{r}_{cA}\times m\mathbf{v}_{cA}$$
עבור נקודת צמודת גוף $B$, ראינו במקרה המרחבי כי:
$$\mathbf{H}_{B}=\mathbf{I}_{B}\boldsymbol{\omega}$$
נוכל לבטא זאת במערכת צירים צמודת גוף $\{ \mathbf{e}_{i}' \}$. במקרה זה, $\mathbf{I}_{B}$ היא מטריצה של גדלים קבועים. לכן, כאשר נגזור את הביטוי:
$$\begin{aligned}
\dot{\mathbf{H}}_{B}' & =\dfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}(\mathbf{I}_{B}'\boldsymbol{\omega}') \\[1ex]
 & =\mathbf{I}_{B}\dot{\boldsymbol{\omega}}+{\boldsymbol{\omega}}\times(\mathbf{I}_{B}\boldsymbol{\omega})
\end{aligned}$$
מ[[DYN1_007 קינטיקה של גוף קשיח#תנע זוויתי יחסי|מאזן תנע זוויתי יחסי]]:
$$\dot{\mathbf{H}}_{B}'=\mathbf{M}_{B}'-m\mathbf{r}_{cB}\times \mathbf{a}_{B}$$
נשווה בינהם ונקבל:
$$\boxed {
\mathbf{I}_{B}\dot{\boldsymbol{\omega}}+\boldsymbol{\omega}\times (\mathbf{I}_{B}\boldsymbol{\omega})=\mathbf{M}_{B}-m\mathbf{r}_{cB}\times \mathbf{a}_{B}
 }$$

מקרים פרטיים:
- עבור נקודת ייחוס במרכז המסה:
	$$\mathbf{I}_{c}\dot{\boldsymbol{\omega}}+\boldsymbol{\omega}\times(\mathbf{I}_{c}\boldsymbol{\omega})=\mathbf{M}_{c}$$

- אם לגוף יש נקודת ייחוס נייחת:
$$\mathbf{I}_{O}\dot{\boldsymbol{\omega}}+\boldsymbol{\omega}\times(\mathbf{I}_{O}\boldsymbol{\omega})=\mathbf{M}_{O}$$

- אם $\boldsymbol{\omega}$ מכוון בכיוון ציר אינרציה ראשי $\hat{\mathbf{n}}$ וגם המומנט בכיוון זה $\mathbf{M}_{c}=M\hat{\mathbf{n}}$, נקבל:
	$$\begin{aligned}
 \boldsymbol{\omega}\times(\mathbf{I}_{O}\boldsymbol{\omega})=0\implies  \mathbf{I}_{O}\dot{\omega}\hat{\mathbf{n}}=M\hat{\mathbf{n}}
\end{aligned}$$
>[!example] דוגמה: כדור על דסקה סובבת

>[!TODO] להוסיף שרטוט

>[!TODO] להוסיף סרטון

כדור במסה $m$ ורדיוס $R$ מתגלגל ללא החלקה על דסקה המסתובבת במהירות זוויתית קבועה $\boldsymbol{\Omega}=\Omega \mathbf{e}_{3}$.
מיקום מרכז המסה על הכדור נתון ע"י:
$$\mathbf{r}_{c}(t)=x\mathbf{e}_{1}+y\mathbf{e}_{3}+R\mathbf{e}_{3}$$

מקנים לכדור תנאי התחלה $x(0),y(0),\dot{x}(0),\dot{y}(0)$. דרוש למצוא את מסלול התנועה $x(t),\,y(t)$ ואת $\omega(t)$, שהיא המהירות הזוויתית של הכדור.
>[!TODO] להוסיף דג"ח

לפי [[DYN1_007 קינטיקה של גוף קשיח#מאזן תנע קווי|מאזן תנע קווי]]:
$$\begin{gather}
\mathbf{F}=m\mathbf{a}_{c} \\[1ex]
\mathbf{F}_{B}-mg\mathbf{e}_{3}=m(\ddot{x}\mathbf{e}_{1}+\ddot{y}\mathbf{e}_{2}) \tag{1}
\end{gather}$$

לפי [[#מאזן תנע זוויתי יחסי של גק"ש במרחב|מאזן תנע זוויתי]] ביחס למרכז המסה:
$$\mathbf{I}_{c}\dot{\boldsymbol{\omega}} +\boldsymbol{\omega}\times(\mathbf{I}_{c}\boldsymbol{\omega})=\mathbf{M}_{c}$$
מהדג"ח, אנו יודעים ש:
$$\mathbf{M}_{c}=\mathbf{r}_{Bc}\times \mathbf{F}_{B}$$
אנו גם יודעים שבמקרה של כדור:
$$\mathbf{I}_{c}=\dfrac{2}{5}mR^{2}\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}$$
נציב במאזן התנע הזוויתי:
$$\mathbf{r}_{Bc}\times \mathbf{F}_{B}=\dfrac{2}{5}mR^{2}\boldsymbol{\omega} \tag{2}$$
נבודד את $\mathbf{F}_{B}$ ב-$(1)$, ונציב לתוך $(2)$ ונקבל:
$$-R\mathbf{e}_{3}\times m(\ddot{x}\mathbf{e}_{1}+\ddot{y}\mathbf{e}_{2})+g\mathbf{e}_{3}=\dfrac{2}{5}mR^{2}\dot{\omega}_{i}\mathbf{e}_{i}$$
ברכיבים:
$$\begin{cases}
\dfrac{2}{5}mR^{2}\dot{\omega}_{1}=mR\ddot{y} \\[1ex]
\dfrac{2}{5}mR^{2}\dot{\omega}_{2}=-mR\ddot{x} \\[1ex]
\dfrac{2}{5}mR^{2}\dot{\omega}_{3}=0
\end{cases}\tag{3}$$
קיבלנו כי בכיוון $\mathbf{e}_{3}$, ${\omega}_{3}(t)=\text{const}={\omega}_{3}(0)$. כלומר, הסיבוב ההתחלתי של הכדור סביב $\mathbf{e}_{3}$ לא משתנה.

עבור שאר הכיוונים, ניעזר כבר בתנאי אי-החלקה (גלגול טהור) - $\mathbf{v}_{B}=\mathbf{v}_{B'}$. עבור הנקודה $B$ על הכדור:
$$\begin{aligned}
\mathbf{v}_{B} & =\mathbf{v}_{c}+\boldsymbol{\omega}\times \mathbf{r}_{Bc} \\[1ex]
 & =\dot{x}\mathbf{e}_{1}+\dot{y}\mathbf{e}_{2}+(\omega_{i}\mathbf{e}_{i})\times(-R\mathbf{e}_{3}) \\[1ex]
 & =(\dot{x}-R{\omega}_{2})\mathbf{e}_{1}+(\dot{y}+R{\omega}_{1})\mathbf{e}_{2}
\end{aligned}$$
נקודה $B'$ על הדסקה:
$$\begin{aligned}
\mathbf{v}_{B'} & =\mathbf{v}_{B'O} \\[1ex]
 & =\boldsymbol{\Omega}\times \mathbf{r}_{B'O} \\[1ex]
 & =(\Omega \mathbf{e}_{3})\times(x\mathbf{e}_{1}+y\mathbf{e}_{2}) \\[1ex]
 & =-y\Omega \mathbf{e}_{1}+x\Omega \mathbf{e}_{2}
\end{aligned}$$
נשווה בין $\mathbf{v}_{B}$ ו-$\mathbf{v}_{B'}$ ונפרק לכיוונים:
$$\begin{cases}
\dot{x}-R{\omega}_{2}=-y\Omega \\[1ex]
\dot{y}+R{\omega}_{1}=x\Omega
\end{cases} \tag{4}$$
נרצה לשלב את משוואות אלו עם משוואות $(3)$. כדי לעשות זאת, נגזור קודם את משוואות אלו, כאשר נשים לב ש- $\dot{\Omega}=0$:
$$\begin{cases}
\ddot{x}-R\dot{\omega}_{2}=-\dot{y}\Omega \\[1ex]
\ddot{y}+R\dot{\omega}_{1}=\dot{x}\Omega
\end{cases} \tag{5}$$
נציב את $(3)$ לתוך $(5)$ (נבטל את $\dot{\omega}_{i}$):
$$\begin{cases}
\ddot{x}+\dfrac{2}{7}\Omega \dot{y}=0 \\[1ex]
\ddot{y}-\dfrac{2}{7}\Omega \dot{x}=0
\end{cases}$$
נזהה שזוג משוואות אלו הן למעשה נגזרות של משוואות יותר פשוטות:
$$\begin{align}
\dfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\left( \dot{x}+\dfrac{2}{7}\Omega {y} \right)=0 \tag{6a}\\[1ex]
\dfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\left( \dot{y}-\dfrac{2}{7}\Omega x \right)=0 \tag{6b}
\end{align}$$
לכן, נוכל לומר כי:
$$\begin{align}
 & \dot{x}+\dfrac{2}{7}\Omega y=\text{const} ={c}_{1} \tag{7a} \\[1ex] 
 & \dot{y}-\dfrac{2}{7}\Omega x=\text{const} ={c}_{2} \tag{7b}
\end{align}$$
 נציב את $\dot{y}$ מ-$(7b)$ לתוך $(6a)$:
 $$\begin{gathered}
\ddot{x}+\left( \dfrac{2}{7}\Omega \right)^{2}x+\dfrac{2}{7}\Omega {c}_{2}=0 \\[1ex]
\ddot{x}+\left( \dfrac{2}{7}\Omega \right)^{2}(x-c_{x})=0
\end{gathered}$$
כאשר $c_{x}=-\dfrac{2}{7\Omega}{c}_{2}$. נגדיר משתנה $z=x-c_{x}$. לכן:
$$\ddot{z}+\left( \dfrac{2}{7}\Omega \right)^{2}z=0$$
הפתרון של משוואה דיפרנציאלית זו היא:
$$\begin{aligned}
z(t) & =\alpha \cos\left( \dfrac{2}{7}\Omega t \right)+\beta \sin\left( \dfrac{2}{7}\Omega t \right) \\[1ex]
 & =A\cos\left( \dfrac{2}{7}\Omega t+\phi \right)
\end{aligned}$$
נוכל לחזור למשתנה $x$:
$$x(t)=c_{x}+A\cos\left( \dfrac{2}{7}\Omega t+\phi \right)$$
כאשר $\phi,A,c_{x}$ נקבעים ע"י תנאי ההתחלה.
באותו אופן נבצע עבור $y$, ונקבל:
$$y(t)=c_{y}+A\sin\left( \dfrac{2}{7}\Omega t+\phi \right)$$
כאשר $c_{y}=\dfrac{7}{2\Omega}{c}_{1}$, $A$ ו-$\phi$ נקבעים ע"י תנאי התחלה.

# משוואות אויילר
ראינו ב[[#מאזן תנע זוויתי יחסי של גק"ש במרחב|מאזן תנע זוויתי]] ש:
$$\mathbf{I}_{c}\dot{\boldsymbol{\omega}}+\boldsymbol{\omega}\times(\mathbf{I}_{c}\boldsymbol{\omega})=\mathbf{M}_{c}$$
נוכל לבחור מערכת צירים צמודת גוף $\{ \mathbf{e}_{i}' \}$ של צירי אינרציה ראשיים:
$$\mathbf{I}_{c}=\begin{pmatrix}
{I}_{1} & 0 & 0 \\
0 & {I}_{2} & 0 \\
0 & 0 & {I}_{3}
\end{pmatrix}$$
לכן:
$$\mathbf{H}_{c}'=I_{i}\omega_{i}\mathbf{e}_{i}'$$
כאשר $\boldsymbol{\omega}'=\begin{pmatrix}{\omega}_{1}'\\{\omega}_{2}'\\{\omega}_{3}'\end{pmatrix}$. נוכל להציב במאזן כדי לקבל:
$$\boxed {
\begin{aligned}
 & {I}_{1}\dot{\omega}_{1}'+({I}_{3}-{I}_{2}){\omega}_{2}'{\omega}_{3}'={M}_{1}' \\[1ex]
 & {I}_{2}\dot{\omega}_{2}'+({I}_{1}-{I}_{3}){\omega}_{1}'{\omega}_{3}'={M}_{2}' \\[1ex]
 & {I}_{3}{\omega}_{3}'+({I}_{2}-{I}_{1}){\omega}_{1}'{\omega}_{2}'={M}_{3}'
\end{aligned}
 }$$
משוואות אלו נקראות **משוואות אויילר לגוף קשיח**.

- אם $\mathbf{M}(t)={M}_{1}(t)\mathbf{e}_{1}'$ ו-$\boldsymbol{\omega}(0)=\omega_{1,0}\mathbf{e}_{1}'$, אז:
	$$\dot{\omega}_{2}=\dot{\omega}_{3}=0$$
	ואז נוכל להסתפק במשוואה אחת כדי לתאר את סיבוב הכדור:
	$${I}_{1}\dot{\omega}_{1}'={M}_{1}(t)$$