---
aliases:
---
# סימונים והגדרות

נעבור על [[../PHY1/PHY1_003 חוקי ניוטון#חוקי ניוטון|חוקי ניוטון]]:
**חוק ניוטון הראשון**: חלקיק הנע במהירות קבועה, שקול הכוחות הפועלים עליו הוא אפס.

**חוק ניוטון השני**:
עבור חלקיק נע, שקול הכוחות מקיים
$$\sum \mathbf{F}(t)=m\mathbf{a}(t)$$
כאשר $m$ היא מסת החלקיק, ובמסגרת קורס זה נניח שהוא קבוע. בנוסף, נוכל להגדיר את ה[[../PHY1/PHY1_008 תנע קווי ומרכז מסה#תנע קווי|תנע]]:
$$\mathbf{G}(t)=m\mathbf{v}(t)$$
ואז את חוק שני נוכל לרשום בצורה השקולה:
$$\sum \mathbf{F}(t)=\dot{\mathbf{G}}$$

**חוק ניוטון השלישי**:
שני חלקיקים מפעילים זה על זה כוחות שווים ומנוגדים $\mathbf{f}_{12}=-\mathbf{f}_{21}$.


# משוואת התנועה של חלקיק


נעסוק בעיקר בבעיות של חוק שני, כאשר נשים לב שזוהי משוואה דיפרנציאלית:
$$\sum \mathbf{F}(t)=m\ddot{\mathbf{r}}(t)$$
ניתן לסווג את הבעיות בדינמיקה לשלושה:
1. תנועת החלקיק נתונה $\mathbf{r}(t)$, דרוש למצוא את שקול הכוחות $\sum \mathbf{F}$. נקרא גם "דינמיקה הפוכה".
2. נתונים הכוחות, ודרוש למצוא את התנועה $\mathbf{r}(t)$. הכוחות נתונים כפונקציה של מיקום, מהירות וזמן:
	$$\sum \mathbf{F}=\sum \mathbf{F}(\mathbf{r},\, \dot{\mathbf{r}},\, t)=m\ddot{\mathbf{r}}(t)$$
	נדרש לפתור מד"ר מסדר שני עבור $\mathbf{r}(t)$, תחת תנאי התחלה $\mathbf{r}(0),\,\dot{\mathbf{r}}(t)$.
3. מקרה מעורב - בכיוונים מסוימים נתונים כוחות ויש למצוא את התנועה, ובכיוונים אחרים נתונה תנועה (מאולצת) ונדרש למצוא כוחות. למשל, חלקיק על מסילה, או תנועת מטוטלת.

>[!example] דוגמה: מקרה א'
 >![[DYN1_005/DYN1_005 דינמיקה של חלקיק 2024-07-01 21.06.33.excalidraw.svg]]
חלקיק על דסקה סובבת נע רדיאלית בקצב קבוע. אם נעבוד ב[[DYN1_001  קינמטיקה של חלקיק - מבוא#קואורדינטות פולאריות|קואורדינטות פולאריות]]:
> $$r(t)={r}_{0}+{v}_{0}t$$
> כיוון שהדסקה סובבת בקצב קבוע:
> $$\theta(t)=\omega t$$
> נדרש למצוא את הכוח הפועל על החלקיק $\mathbf{f}(t)$, ולבטאו במערכת הצירים הפולארית $\{ \mathbf{e}_{r},\,\mathbf{e}_{\theta} \}$.
> **פתרון**:
> נבטא את $\mathbf{f}=m\mathbf{a}$ במערכת הפולארית. לפי [[DYN1_001  קינמטיקה של חלקיק - מבוא#קואורדינטות פולאריות|תאוצה בקואורדינטות פולאריות]]:
> $$\mathbf{a}=(\ddot{r}-r\dot{\theta}^{2})\mathbf{e}_{r}+(r\ddot{\theta}+2\dot{r}\dot{\theta})\mathbf{e}_{\theta}$$
> נשים לב כי:
> $$\begin{aligned}
> \dot{r}={v}_{0} &  & \ddot{r}=0 &  & \dot{\theta}=\omega &  & \ddot{\theta}=0
> \end{aligned}$$
> נקבל:
> $$\boxed {
> \mathbf{f}=m\mathbf{a}=-m({r}_{0}+{v}_{0}t)\omega ^{2}\mathbf{e}_{r}+2m{v}_{0}\omega \mathbf{e}_{\theta}
>  }$$

>[!example] דוגמה: מקרה ב'
>אחד לאחד [[../LSY1/LSY1_004 Linear State-Space Equation#Solution to State-Equation|הדוגמה במערכות לינאריות]].


>[!example] דוגמה: מקרה ג'
>![[DYN1_005/DYN1_005 דינמיקה של חלקיק 2024-07-01 21.10.11.excalidraw.svg]]
>
>נתון חלקיק על מישור משופע עם חיכוך קולון (Coulomb).
>נדרש למצוא את $x(t)$ עבור תנאי התחלה $\dot{x}(0)={v}_{0}>0,\,x(0)=0$.
>וקטור המיקום יהיה:
> $$\mathbf{r}=x\mathbf{e}_{t}$$
>לכן התאוצה:
> $$\mathbf{a}=\ddot{x}\mathbf{e}_{t}$$
>נוכל לשרטט דג"ח:
>![[DYN1_005/DYN1_005 דינמיקה של חלקיק 2024-07-01 21.13.56.excalidraw.svg]]
> 
>לכן שקול הכוחות:
> $$\sum \mathbf{F}=(mg\sin\alpha+f_{t})\mathbf{e}_{t}+(-mg\cos\alpha+f_{n})\mathbf{e}_{n}$$
>לפי חוק חיכוך קולון:
> $$\lvert f_{t} \rvert=\mu f_{n}$$
>במקרה שלנו:
> $$f_{t}=-\mu f_{n}$$
>לפי חוק שני:
> $$\begin{aligned}
> \sum \mathbf{F} & =m\mathbf{a} \\
>  & = m\ddot{x}\mathbf{e}_{t}+0\mathbf{e}_{n}
> \end{aligned}$$
>נציב הכל בשקול כוחות:
> $$m\ddot{x}\mathbf{e}_{t}+0\mathbf{e}_{n}=(mg\sin\alpha-\mu f_{n})\mathbf{e}_{t}+(-mg\cos\alpha+f_{n})\mathbf{e}_{n}$$
>מהשוואת מקדמים:
> $$\begin{aligned}
>  & \mathbf{e}_{t}: &  & m\ddot{x}=mg\sin\alpha-\mu f_{n}  \\[1ex]
> & \mathbf{e}_{n}: &  &  f_{n}=mg\cos\alpha>0
> \end{aligned}$$
>נציב את המשוואה השנייה בראשונה ונקבל מד"ר:
> $$\begin{gathered}
> mg(\sin\alpha-\mu\cos\alpha)=m\ddot{x} \\[1ex]
> g(\sin\alpha-\mu \cos\alpha)=\ddot{x}
> \end{gathered}$$
>נציב את תנאי ההתחלה:
> $$\boxed{x(t)={v}_{0}t+\dfrac{1}{2}{a}_{0}t^{2} }$$
> כאשר ${a}_{0}=\sin\alpha-\mu \cos\alpha$.
> - עבור $\sin\alpha-\mu \cos\alpha>0$ (כלומר, ${a}_{0}>0$), החלקיק יאיץ במורד השיפוע "לנצח".
> - עבור $\mu>\tan\alpha$ (כלומר, ${a}_{0}<0$), נקבל שהחלקיק יאט עד לעצירה ב-$t_{s}$ ו-$x_{s}$ כלשהם.
> 

>[!example] דוגמה: חלקיק על מסילה מעגלית בשדה כבידה
בדומה ל[[../PHY1/PHY1_004 תנועה הרמונית ומערכות ייחוס#תנועה הרמונית|תנועה הרמונית]] בפיזיקה.
>![](https://www.youtube.com/watch?v=p_di4Zn4wz4&t=4s)
>![[DYN1_005/DYN1_005 דינמיקה של חלקיק 2024-07-04 15.44.14.excalidraw.svg]]
>
> נניח שהחלקיק נע על מסילה חסרת חיכוך. וקטור המיקום בקואורדינטות פולריות:
> $$\mathbf{r}=r\mathbf{e}_{r}$$
> כאשר במקרה שלנו $r=R=\text{const}$.
> וקטור התאוצה [[DYN1_001  קינמטיקה של חלקיק - מבוא#קואורדינטות פולאריות|בקואורדינטות אלה]]:
> $$\mathbf{a}=(\ddot{r}-r\dot{\theta}^{2})\mathbf{e}_{r}+(r\ddot{\theta}+2\dot{r}\dot{\theta})\mathbf{e}_{\theta}$$
> במקרה שלנו:
> $$\mathbf{a}=-R\dot{\theta}^{2}\mathbf{e}_{r}+R\ddot{\theta}\mathbf{e}_{\theta}$$
> דג"ח:
> ![[DYN1_005/DYN1_005 דינמיקה של חלקיק 2024-07-04 15.48.44.excalidraw.svg]]
> שקול הכוחות:
> $$\sum \mathbf{f}=(-f_{n}+mg\cos\theta)\mathbf{e}_{r}-mg\sin\theta \,\mathbf{e}_{\theta}$$
> מחוק שני:
> $$(-f_{n}+mg\cos\theta)\mathbf{e}_{r}-mg\sin\theta \,\mathbf{e}_{\theta}=m(-R\dot{\theta}^{2}\mathbf{e}_{r}+R\ddot{\theta}\mathbf{e}_{\theta})$$
> השוואת רכיבים:
> $$\begin{aligned}
>  & \mathbf{e}_{r}: &  & f_{n}=mR\dot{\theta}^{2}+mg\cos\theta \\[1ex]
>  & \mathbf{e}_{\theta}: &  & -mg\sin\theta=mR\ddot{\theta}
> \end{aligned}$$
> בביטוי הראשון קיבלנו ביטוי לכוח הנורמלי. בביטוי השני קיבלנו מד"ר סדר שני ב-$\theta$, לא לינארי. נכפול את המשוואה ב-$R$ ונחלק ב-$m$:
> $$R^{2}\ddot{\theta}=-gR\sin\theta$$
> וזוהי משוואת המטוטלת. בהנחת זוויות קטנות, $\sin\theta\approx\theta$, ואז המד"ר הופכת להיות יותר פשוטה:
> $$\ddot{\theta}=-\dfrac{g}{R}\theta$$
> שבעלת צורה מאוד דומה למשוואת קפיץ:
> $$\ddot{x}=-\dfrac{k}{m}x$$
> פתרון המשוואה יהיה בתצורה של תנודות:
> $$\theta(t)=A\sin\left( \sqrt{ \dfrac{g}{R} }t \right)+B\cos\left( \sqrt{ \dfrac{g}{R} }t \right)$$
> כאשר $A,B$ נקבעים ע"י ת"ה $\theta(0),\,\dot{\theta}(0)$.
> נוכל גם לקרב את הפתרון סביב $\theta=\pi$. בקירוב הזווית הזאת:
> $$\sin\theta\approx -\theta$$
> ונקבל שהמד"ר הופכת להיות:
> $$\ddot{\theta}=\dfrac{g}{R}\theta$$
> נקבל את הפתרון:
> $$\theta(t)=Ae^{(\sqrt{ g/l })t}+Be^{-(\sqrt{ g/l })t}$$

# עבודה מכנית של כוחות הפועלים על חלקיק

## עבודה, הספק ואנרגיה קינטית מכנית

ה[[../PHY1/PHY1_005 עבודה ואנרגיה#עבודה ואנרגיה|עבודה]] המכנית שהכח $\mathbf{f}$ מבצע על חלקיק לאורך מסלול $\mathbf{r}_{1}-\mathbf{r}_{2}$ מוגדרת לפי:
$$\boxed {
\begin{aligned}
W_{2/1}=\int_{\mathbf{r}_{1}}^{\mathbf{r}_{2}} \mathbf{f}\cdot \mathrm{d}\mathbf{r}  &  & [W]=\pu{J}
\end{aligned}
 }$$
עבור מסלול תנועה $\mathbf{r}(t)$, נוכל:
$$W_{2/1}=\int_{{\mathbf{r}}_{1}}^{\mathbf{r}_{2}} \mathbf{f}\cdot\dfrac{\mathrm{d}\mathbf{r}}{\mathrm{d}t} \, \mathrm{d}t=\int_{{t}_{1}}^{{t}_{2}} \mathbf{f}\cdot  \mathbf{v}\,\mathrm{d}t  $$
את האינטגרנד נהוג להגדיר כ**הספק**:
$$\boxed {
\begin{aligned}
P=\mathbf{f}\cdot \mathbf{v} &  & [P]=\pu{W}=\pu{J.s^{-1}}
\end{aligned}
 }$$
ולכן גם אפשר לרשום:
$$W_{2/1}=\int_{{t}_{1}}^{{t}_{2}} P \, \mathrm{d}t \iff P=\dfrac{\mathrm{d}W}{\mathrm{d}t}$$
אם נציב לתוך הגדרת $P$ את משוואת התנועה $\mathbf{f}=m\mathbf{a}=m\dot{\mathbf{v}}$:
$$P=\mathbf{f}\cdot \mathbf{v}=m(\dot{\mathbf{v}}\cdot \mathbf{v})=\dfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\left( \dfrac{1}{2}m\mathbf{v}\cdot \mathbf{v} \right)=\dfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\left( \dfrac{1}{2}mv^{2} \right)$$
את הביטוי בתוך הסוגריים נהוג להגדיר כ**אנרגיה קינטית**:
$$\boxed {
\begin{aligned}
T=\dfrac{1}{2}mv^{2} &  & [T]=\pu{J}
\end{aligned}
 }$$
 כך שקיבלנו:
 $$P=\dot{T}$$

והקשר בין עבודה ואנרגיה:
$$W_{2/1}=\int_{{t}_{1}}^{{t}_{2}} \mathbf{f}\cdot  \mathrm{d}\mathbf{r}=\int_{{t}_{1}}^{{t}_{2}} P \, \mathrm{d}t=\int_{{t}_{1}}^{{t}_{2}} \dot{T} \, \mathrm{d}t=T({t}_{2})-T({t}_{1})$$
כלומר:
$$\boxed {
W=\Delta T
 }$$
## עבודה מכנית, אנרגיה פוטנציאלית, ואנרגיה כוללת של כוח משמר
כוח נקרא [[../PHY1/PHY1_006 כוחות משמרים שימור אנרגיה מכנית, הספק#כוחות משמרים|כוח משמר]] אם העבודה שלו לאורך כל מסלול תנועה סגור הינה אפס:
$$\begin{aligned}
\oint_{\Gamma} \mathbf{f}\cdot \mathrm{d}\mathbf{r}=0 &  & \forall \Gamma
\end{aligned}$$
אם נפרק את המסלול הסגור $\Gamma$ לשני מקטעים $\Gamma_{1},\,\Gamma_{2}$:
$$0=\oint_{\Gamma} \mathbf{f}\cdot \mathrm{d}\mathbf{r}=\int_{{\Gamma}_{1}}\mathbf{f}\cdot \mathrm{d}r+\int_{{\Gamma}_{2}}\mathbf{f}\cdot \mathrm{d}\mathbf{r}$$
נחזיק את $\Gamma_{1}$ קבוע, ונשנה את מקטע $\Gamma_{2}$ מ-$B$ ל-$A$ כלשהו. עדיין נקבל:
$$\int_{\Gamma_{2}}\mathbf{f}\cdot \mathrm{d}\mathbf{r}=-\int_{\Gamma_{1}}\mathbf{f}\cdot \mathrm{d}\mathbf{r}$$
לכן לכל מקטע מסלול שנבחר $\Gamma_{2}$ מ-$B$ אל $A$, עבודה הכוח לאורך המסלול תהיה שווה, לא תלויה במסלול אלא רק בבחירת נקודת הקצה $A,B$ של ${\Gamma}_{2}$.

תנאים מתמטיים לכך שהכוח $\mathbf{f}$ הוא משמר:
1. הכוח תלוי במיקום בלבד $\mathbf{f}=\mathbf{f}(\mathbf{r})$, כלומר - שדה כוחות.
2. הרוטור של שדה הכוח מתאפס ([[../CAL2/CAL2_014 אינטגרלים משטחיים#משפט סטוקס|משפט סטוקס]]) - $\nabla \times \mathbf{f}=0$.

עבור שדה כוח משמר $\mathbf{f}(\mathbf{r})$, [[../CAL2/CAL2_013 שדות משמרים#שדה משמר|שדה משמר]] פונקציה סקלרית $V(\mathbf{r})$, הנקראת **אנרגיה פוטנציאלית**, כך שמתקיים:
$$\mathbf{f}(\mathbf{r})=-\nabla U(\mathbf{r})\iff f_{i}=\dfrac{ \partial V }{ \partial x_{i} } $$
>[!notes] הערות: 
>1. זה הפוך מחדו"א 2 מבחינת סימן - נטו הבדלי סמנטיקה בין מתמטיקאים לפיזיקאים).
>2. מכך מתקיימים הקשרים של [[../PHY1/PHY1_007 אנרגיה פוטנציאלית ושימור אנרגיה#אנרגיה פוטנציאלית תלת מימדית|אנרגיה גרביטציונית פוטנציאלית]], [[../PHY2/PHY2_003 אלקטרוסטטיקה - מוליכים, אנרגיה אלקטרוסטטית, קבלים#אנרגיה פוטנציאלית חשמלית|אנרגיה פוטנציאלית חשמלית]], [[../PHY2/PHY2_002 אלקטרוסטטיקה - שטף חשמלי, חוק גאוס ופוטנציאל חשמלי#פוטנציאל חשמלי|פוטנציאל חשמלי]].

כעת את ההספק ניתן לבטא באופן הבא:
$$P(t)=\mathbf{f}\cdot \mathbf{v}=-\dfrac{ \partial V }{ \partial x_{i} }\mathbf{e}_{i}\cdot \dfrac{\mathrm{d}x_{i}}{\mathrm{d}t}\mathbf{e}_{i}=-\sum \dfrac{ \partial V }{ \partial x_{i}  } \dfrac{\mathrm{d}x_{i}}{\mathrm{d}t}=-\dfrac{\mathrm{d}V}{\mathrm{d}t} $$
לכן, עבור כוח משמר, ההספק:
$$\boxed{P=-\dot{V} }$$
העבודה $W$ לאורך מסלול היא:
$$W_{2/1}=\int_{{t}_{1}}^{{t}_{2}} P \, \mathrm{d}t =-(V({t}_{2})-V({t}_{1}))=-(V({r}_{2})-V({r}_{1}))$$
כך ש:
$$\boxed {
W=-\Delta V
 }$$

מצד שני, ראינו ש:
$$P=\dot{T}$$
אבל גם $P=-\dot{V}$, ולכן:
$$\dot{T}+\dot{V}=0$$
או:
$$\boxed {
\Delta T+\Delta V=0
 }$$
אם נגדיר **אנרגיה מכנית כוללת** $E=T+V$, עבור מקרה של כוח משמר בלבד, מתקיים:
$$\boxed {
T+V=\text{const}
 } $$



>[!example] דוגמה: שדה קבוע
במקרה של שדה קבוע:
$$\mathbf{f}(\mathbf{r})=\mathbf{b}=b_{i}\mathbf{e}_{i}$$
קל לראות כי:
$$\dfrac{ \partial f_{i} }{ \partial x_{j} } =\dfrac{ \partial f_{j} }{ \partial x_{i} } =0$$
נמצא את פונקציה האנרגיה הפוטנציאלית מתוך אינטגרציה:
> $$\dfrac{ \partial V_{i} }{ \partial x_{i} }\mathbf{e}_{i}=-b_{i}\mathbf{e}_{i} $$
> מכאן ש:
> $$\begin{aligned}
>  & V=-{b}_{1}{x}_{1}+{f}_{1}({x}_{2},{x}_{3}) \\[1ex]
>  & V=-{b}_{2}{x}_{2}+{f}_{2}({x}_{1},{x}_{3}) \\[1ex]
>  & V=-{b}_{3}{x}_{3}+{f}_{3}({x}_{1},{x}_{2})
> \end{aligned}$$
> ולכן הפתרון הכללי:
> $$V={V}_{0}-\mathbf{b}\cdot \mathbf{r}$$
> כאשר ${V}_{0}$ הוא קבוע האינטרציה והוא שווה לערך הפוטנציאל כאשר $\mathbf{r}=\mathbf{0}$.
> 


>[!example] דוגמה: קפיץ לינארי
> הכוח שקפיץ אלסטי צירי מפעיל הוא פונקציה של התארכותו
> $$\mathbf{f}_{e}=-f(R-{R}_{0})\mathbf{e}_{R}$$
> כאשר $R$ הוא אורך הקפיץ, ${R}_{0}$ הוא אורך הקפיץ החופשי, $f$ הוא כוח המתיחה בקפיץ, ו-$f(0)=0$. זהו כוח מרכזי התלוי במקום בלבד ולכן הוא כוח משמר. הפוטנציאל האלסטי של הקפיץ הינו
> $$V_{e}=\int_{{R}_{0}}^{R} f(\rho-{R}_{0}) \, \mathrm{d}\rho $$
> בקפיץ לינארי $f$ היא פונקציה לינארית של המרחק - $f=k(R-{R}_{0})$, כאשר $k$ הוא קבוע הקפיץ. נקבל:
> $$\boxed {
> V_{e}=\dfrac{1}{2}(R-{R}_{0})^{2}
>  }$$



>[!example] דוגמה: כוחות לא משמרים
> ![[DYN1_005/Screenshot_20240704_134441_Samsung Notes.jpg|book|200]]
> כוח חיכוך פועל על חלקיק והוא מוגדר ע"י:
> $$\mathbf{f}_{\mu}=\begin{cases}
> -mg\mu  \dfrac{\mathbf{v}}{\lvert \mathbf{v} \rvert} & mg\mu<\lvert f_{a} \rvert \\[2ex]
> -\mathbf{f}_{a} & mg\mu\geq  \lvert f_{a} \rvert
> \end{cases}$$
> כאשר $f_{a}$ הוא כוח חיצוני אופקי הפועל על הגוף, ו-$\mathbf{v}$ הוא מהירותו.
> ![[DYN1_005/Screenshot_20240704_134648_Samsung Notes.jpg|book|200]]
> מאחר וכוח החיכוך אינו פונקציה של המקום, הוא לא יכל להיות כח משמר. ניתן לראות זאת גם מבחינת ההספק המכני שמבצע הכוח על החלקיק:
> $$P_{\mu}=\mathbf{f}_{\mu}\cdot \mathbf{v}=-mg\mu  \dfrac{\mathbf{v}\cdot \mathbf{v}}{\lvert \mathbf{v} \rvert}<0$$
> לכן, בכל תהליך מחזורי עבודת כח החיכוך תהיה שלילית.


# מאזן האנרגיה וההספקים
העבודה שמבצע הכוח השקול הפועל על חלקיק גורמת לשינוי האנרגיה הקינטית שלו:
$$W_{21}=\int_{{t}_{1}}^{{t}_{2}} P \, \mathrm{d}t =\Delta T$$

העבודה שמבצע חוק משמר על חלקיק שווה למינוס השינוי באנרגיה הפוטנציאלית של החלקיק:
$$W_{21,c}=\int_{\mathbf{r}_{1}}^{\mathbf{r}_{2}} \mathbf{f}_{c}(\mathbf{r})\cdot \mathrm{d}\mathbf{r}=-\Delta V $$
נסווג את הכוחות השונים הפועלים על חלקיק שסכומם הוא הכוח השקול $\mathbf{F}$:
$$\mathbf{F}=\mathbf{f}_{g}+\mathbf{f}_{e}+\mathbf{f}_{r}$$
כאשר $\mathbf{f}_{g}$ הוא כוח הגרביטציה, $\mathbf{f}_{e}$ הוא כוח המופעל על החלקיק ע"י קפיצים אלסטיים, ו-$\mathbf{f}_{r}$ הוא השקול של הכוחות הנותרים הפועלים על החלקיק. נסמן ב-$E$ את עבודת הכוחות הנותרים:
$$E_{21}=E_{2}-{E}_{1}=\int_{\mathbf{r}_{1}}^{\mathbf{r}_{2}} \mathbf{f}_{r}(\mathbf{r})\cdot \mathrm{d}\mathbf{r} $$

כאמור, העבודה שמבצע הכוח השקול על החלקיק גורמת לשינוי באנרגיה הקינטית שלו:
$$({E}_{2}-{E}_{1})-(V_{g 2}-V_{g 1})- (V_{e 2}-V_{e 1})={T}_{2}-{T}_{1}$$
נסדר:
$${E}_{2}-{E}_{1}=(V_{g 2}-V_{g 1})+(V_{e 2}-V_{e 1})+({T}_{2}-{T}_{1})$$
או:
$$\boxed{\Delta E=\Delta V_{g}+\Delta V_{e}+\Delta T }$$
משוואה זו נקראת **משוואת האנרגיה** או **מאזן האנרגיה הכללי** של החלקיק.

נוכל לגזור כדי לקבל את **מאזן ההספקים הכללי**:
$$\boxed {
P=\dot{V}_{g}+\dot{V}_{e}+\dot{T}
 }$$


# תרגילים
חלקיק בעל מסה $m$ נדחף ע"י מוט מחורץ $OB$ הסובב במהירות זוויתית קבועה $\dot{\theta}$. החלקיק נצמד ע"י קפיץ בעל קבוע $k$ אל משטח חלק וחסר חיכוך, בעל צורה דמוית קרדיואידה הנתון בקואורדינטות קוטביות על ידי העקום $r=c(3-\cos\theta)$, כאשר $c$ קבוע נתון המהווה את המצב הרפוי של הקפיץ, כלומר הקפיץ רפוי כאשר $r=c$.
![[DYN1_005/Screenshot_20240707_133503_Samsung Notes.jpg|book|300]]
>סכימת הקרדיואידה

### סעיף א'
מהו כוח המגע הנורמלי $\mathbf{F}_{N}$ בין החלקיק לבין המשטח?

**פתרון**:
נשתמש ב[[#משוואת התנועה של חלקיק|מאזן תנע קווי]]:
$$\mathbf{F}=m\mathbf{a}$$
נרצה למצוא את התאוצה. וקטור המיקום של $P$:
$$\mathbf{r}_{P}=r\mathbf{e}_{r}$$
ב[[DYN1_001  קינמטיקה של חלקיק - מבוא#קואורדינטות פולאריות|קואורדינטות פולאריות]]:
$$\mathbf{a}_{P}=(\ddot{r}-r\dot{\theta}^{2})\mathbf{e}_{r}+(r\ddot{\theta}+2\dot{r}\dot{\theta})\mathbf{e}_{\theta} $$
אנו יודעים ש- $r=c(3-\cos\theta)$. נציב ונקבל:
$$\mathbf{a}_{P}=c\dot{\theta}^{2}(2\cos\theta-3)\mathbf{e}_{1}'+2c\dot{\theta}^{2}\sin\theta\, \mathbf{e}_{2}'$$
בהמשך נצטרך גם את $\mathbf{v}$:
$$\mathbf{v}_{P}=c\dot{\theta}\sin\theta\,\mathbf{e}_{1}'+c\dot{\theta}(3-\cos\theta)\mathbf{e}_{2}'$$

נרצה כעת למצוא את $\mathbf{F}$.
![[DYN1_005/DYN1_005 דינמיקה של חלקיק 2024-07-07 14.02.03.excalidraw.svg]]
>דג"ח על החלקיק. הקפיץ מפעיל את הכוח $\mathbf{F}_{k}$; המוט מפעילה כוח ניצב למוט $\mathbf{F}_{b}$; והמשטח מפעיל כוח $\mathbf{F}_{N}$ המשורטט בכיוון כללי.

- כוח הקפיץ:
	$$\mathbf{F}_{k}=-k\Delta \ell$$
	נמצא את $\Delta \ell$ מנתוני השאלה. נסמן את אורך $OB$ ע"י $H$.
	$$\begin{aligned}
	\Delta \ell & =\mathbf{r}_{PB}-{l}_{0}\mathbf{e}_{PB} \\[1ex]
	 & =(H-r)(-\mathbf{e}_{1}')-(H-c)(-\mathbf{e}_{1}') \\[1ex]
	 & =(c \cos\theta-2c)(-\mathbf{e}_{1}')
	\end{aligned}$$
	ולכן כוח הקפיץ:
	$$\mathbf{F}_{k}=kc(\cos\theta-2)\mathbf{e}_{1}'$$

- כוח נורמלי ממסילה $OB$:
	$$\mathbf{F}_{b}=F_{b}\mathbf{e}_{2}'$$
- כוח נורמלי מהמשטח:
	$$\mathbf{F}_{N}={F}_{N}\mathbf{e}_{N}$$
	נשים לב ש-$\mathbf{e}_{N}$ הוא נורמל למשטח - $\mathbf{e}_{N}\perp \mathbf{e}_{t}$. אנו יודעים גם ש- $\mathbf{e}_{t}=\dfrac{\mathbf{v}}{\lvert \mathbf{v} \rvert}$. לכן:
	$$\begin{aligned}
\mathbf{e}_{t} & =\dfrac{\mathbf{v}}{\lvert \mathbf{v} \rvert}=\dfrac{c\dot{\theta}\sin\theta\,\mathbf{e}_{1}'+c\dot{\theta}(3-\cos\theta)\mathbf{e}_{2}'}{\sqrt{ c^{2}\dot{\theta}^{2}\sin ^{2}\theta+c^{2}\dot{\theta}^{2}(3-\cos\theta)^{2} }} \\[1ex]
 & =\dots =\dfrac{\sin\theta\,\mathbf{e}_{1}'+(3-\cos\theta)\mathbf{e}_{2}'}{\sqrt{ 10-6\cos\theta }}
\end{aligned}$$
	כיוון שהבעיה מישורית, אנו יודעים ש- $\mathbf{e}_{N}=\mathbf{e}_{t}\times \mathbf{e}_{3}$. נחשב:
	$$\begin{aligned}
\mathbf{e}_{N} & =\dfrac{(3-\cos\theta )\mathbf{e}_{1}'-\sin\theta\,\mathbf{e}_{2}'}{\sqrt{ 10-6\cos\theta }}
\end{aligned}$$
	ולכן:
	$$\mathbf{F}_{N}=F_{n} \dfrac{(3-\cos\theta)\mathbf{e}_{1}'-\sin\theta\,\mathbf{e}_{2}'}{\sqrt{ 10-6\cos\theta }}$$
נציב הכל במאזן התנע הקווי:
$$\begin{aligned}
 & m(c\dot{\theta}^{2}(2\cos\theta-3)\mathbf{e}_{1}'+2c\dot{\theta}^{2}\sin\theta \,\mathbf{e}_{2}') \\[1ex]
 & =kc(\cos \theta-2)\mathbf{e}_{1}' +{F}_{b}\mathbf{e}_{2}'+{F}_{N}\cdot \dfrac{(3-\cos\theta)\mathbf{e}_{1}'-\sin\theta \mathbf{e}_{2}'}{\sqrt{ 10-6\cos\theta }}
\end{aligned}$$
נשים לב שיש לנו כאן שתי משוואות - בכיוון $\mathbf{e}_{1}'$ וכיוון $\mathbf{e}_{2}'$.
בכיוון $\mathbf{e}_{1}'$:
$$\begin{gathered}
mc\dot{\theta}^{2}(2\cos\theta-3)=kc(\cos\theta-2)+F_{N} \dfrac{3-\cos\theta}{\sqrt{ 10-6\cos\theta }} \\[1ex]
\boxed{F_{N}=\dfrac{\sqrt{ 10-6\cos\theta }}{3-\cos\theta} (mc\dot{\theta}^{2}(2\cos\theta-3)-kc(\cos\theta-2))}
\end{gathered}$$

### סעיף ב'
מהי המהירות הזוויתית $\dot{\theta}$ המינימלית בה יתנתק החלקיק מהמשטח?

**פתרון**:
נדרוש ש- $F_{N}=0$:
$$\dot{\theta}^{2}=\dfrac{k}{m}\cdot \dfrac{\cos\theta-2}{2\cos\theta-3}$$
אנו רוצים $\dot{\theta}$ מינימלי, ולכן נגזור את הביטוי. אנו נקבל ש:
$$\begin{aligned}
\sin\theta=0\implies \theta=\pi n  &  & (n\in \mathbb{Z})
\end{aligned}$$
נציב בחזרה בביטוי עבור $\dot{\theta}^{2}$ ונקבל ש:
$$\boxed {
\dot{\theta}_{\min_{}}=\sqrt{ \dfrac{3}{5} \dfrac{k}{m} }
 }$$

## שאלה 2
נתונה המערכת הבאה במצב מנוחה:
![[DYN1_005/Screenshot_20240707_144323_Samsung Notes.jpg|book|500]]
>סכימת המשטח

בין המשטח האופקי לגוף $A$ קיים חיכוך $f=\mu N$. כאשר משחררים את המערכת, מתחילה תנועה של הגופים. האורך הכולל של הכבל הינו $H$.
נתון: $g,{x}_{0},m,M,\mu,l,H$.
תנאי התחלה:
$$\begin{aligned}
 & \mathbf{r}_{A}(0)={x}_{0}\mathbf{e}_{1} \\[1ex]
 & \mathbf{r}_{B}(0)={x}_{0}\mathbf{e}_{1}-\ell \mathbf{e}_{2} \\[1ex]
 & \dot{\mathbf{r}}_{A}(0)=\dot{\mathbf{r}}_{B}(0)=0
\end{aligned}$$

### סעיף א'
כיצד תיראה תנועה של מסה $B$?

**פתרון**:
נשים לב שהתנועה של $B$ ו-$A$ לא כל כך פשוטה כמו שזה נראה.

![[DYN1_005/DYN1_005 דינמיקה של חלקיק 2024-07-07 20.05.17.excalidraw.svg]]
>דג"ח על מסות $A,B$, ברגע התחלת תנועתן

כפי שניתן לראות מהדג"ח, ל-$A$ תהיה תנועה בכיוון האופקי, ואילו ל-$B$ תהיה תנועה בכיוון האנכי בלבד. לפיכך, מסה $B$ לא תמיד תהיה באותה קואורדינטה אופקית כמו $A$, מה שיוביל לתנועה של מטוטלת שאורך החוט שלה משתנה, וגם ציר הסיבוב שלה זז.

### סעיף ב'
![[DYN1_005/DYN1_005 דינמיקה של חלקיק 2024-07-07 14.56.04.excalidraw.svg]]
>דג"ח לאחר תנועה התחלתית

מ[[#משוואת התנועה של חלקיק|מאזן תנע קווי]]:
$$\begin{aligned}
\mathbf{F}_{B}=m\mathbf{a}_{B} &  & \mathbf{F}_{A}=M\mathbf{a}_{A}
\end{aligned}$$
המיקומים של החלקיקים:
$$\begin{aligned}
 & \mathbf{r}_{A}=x_{A}\mathbf{e}_{1} &  & \mathbf{r}_{B}=x_{B}\mathbf{e}_{1}+y_{}\mathbf{e}_{2}
\end{aligned}$$
לכן התאוצות:
$$\begin{aligned}
\mathbf{a}_{A}=\ddot{x}_{A}\mathbf{e}_{1} &  & \mathbf{a}_{B}=\ddot{x}_{B}\mathbf{e}_{1}+\ddot{y}_{B}\mathbf{e}_{2}
\end{aligned}$$
הכוחות (מהדג"ח):
$$\begin{aligned}
 & \mathbf{F}_{A}=(T\sin\theta+\mu N-T)\mathbf{e}_{1}+(N-Mg-T\cos\theta)\mathbf{e}_{2} \\[1ex]
 & \mathbf{F}_{B}=-T\sin\theta\,\mathbf{e}_{1}+(T\cos\theta-mg)\mathbf{e}_{2}
\end{aligned}$$
נמצא משוואה נוספת מאילוצים קינמטיים. נשים לב שאורך החוט תמיד קבוע - $H$.
![[DYN1_005/DYN1_005 דינמיקה של חלקיק 2024-07-07 15.05.54.excalidraw.svg]]
>אילוץ קינמטי

מחיבור וקטורים נקבל את המשוואה הוקטורית:
$$\begin{gathered}
\mathbf{h}=\mathbf{y}_{B}+\Delta \mathbf{x} \\[1ex]
(H-x_{A})\mathbf{e}_{BA}=\mathbf{y}_{B}\mathbf{e}_{2}+(x_{B}-x_{A})\mathbf{e}_{1}
\end{gathered}$$
ממכפלה סקלרית (השוואת גדלים):
$$(H-x_{A})^{2}={y_{B}}^{2}+(x_{B}-x_{A})^{2}$$
נרצה משוואה בנעלמים $\ddot{x}_{A},\,\ddot{x}_{B},\,\ddot{y}_{B}$, נגזור את המשוואה פעמיים:
$$2\dot{x}^{2}_{A}-2(H-x_{A})\ddot{x}_{A}=2{\dot{y}_{B}}^{2}+2y_{B}\ddot{y}_{B}+2(\dot{x}_{B}-\dot{x}_{A})^{2}+2(x_{B}-x_{A})(\ddot{x}_{B}-\ddot{x}_{A})$$
נציב את תנאי ההתחלה ($x_{A}(0)=x_{B}(0)={x}_{0},\,y_{B}(0)=-\ell$). נקבל:
$$\ddot{y}_{B}=\ddot{x}_{A}$$

נציב הכל במאזן תנע הקווי עבור כל גוף ונקבל בסוף:
$$\ddot{x}_{A}=\dfrac{\mu M-(1-\mu)m}{M+(1-\mu)m}g$$

נציב בביטוי של המתיחות ונקבל:
$$T(0)=\dfrac{(1+\mu)Mm}{M+(1-\mu)m}g$$

### סעיף ג'
מה צריכה להיות המסה המינימלית של $B$ לקיום התנועה?

**פתרון**:
כדי שתהיה תנועה, צריך שלמסה $A$ תהיה בתחילת התנועה תאוצה בכיוון השלילי של $\mathbf{e}_{1}$, ולכן צריך לדרוש ש- $\ddot{x}_{A}(0)<0$. כלומר, סכום הכוחות על מסה $A$ צריך להיות שונה מ-$0$.
נציב ונקבל:
$$\begin{gathered}
\dfrac{\mu M-(1-\mu)m}{M+(1-\mu)m}g<0 \\[1ex]
\mu M-(1-\mu)m<0 \\[1ex]
\boxed {
\dfrac{\mu}{1-\mu}M<m
 }
\end{gathered}$$